Hayvanları Sevmek, Korumak

Bütün dünyada her yılın 4 Ekim günü, uluslararası hayvanları koruma günü olarak benimsenmiştir.

Hayvanları koruma düşüncesi ilk kez İngiltere’de doğmuştur. İngiliz parlamento üyesi Bay Richard Marten’le arkadaşı Rahip Brum, bu amaçla 1822 yılında bir dernek kurmuşlardır. Bu dernek, çevrenin de ilgileri, yardımlarıyla gelişmiştir.

İlk hayvanları koruma kanunu da İngiltere’de yapılmıştır.

Yurdumuzda 1912’de Himaye-i Hayvanat Cemiyeti adıyla hayvanları koruma derneği, 1924’te de Türkiye Hayvanları Koruma Cemiyeti kurulmuştur.

Bilimsel araştırmalara göre, suçluların yüzde sekseninin, çocukluklarında hayvanlara eziyet edenler arasından çıktığı anlaşılmıştır. Öyleyse, topluma yararlı kişiler olarak yetişmeleri için, çocuklarımıza hayvan sevmeyi, hayvanlara sevecen davranmayı öğretmeliyiz. Hayvanlara acıyanlar, hayvanları sevenler, insanlara da duygulu davranır, güçsüzleri korur, acı çekenlere yardım ederler. Hayvana bakan çocuklarda, kendine güven, sorum duyguları gelişir.

Kısaca

Salt çocuklar, gençler okusunlar diye yazmadım derlediğim bu yazıları. Ama daha çok onların okumalarını diliyor gönlüm.

Bu yazılarda hiçbir yazı tekniği, yazış ustalığı gütmedim. Yani bu anlatılarda hiçbir kurgu, hiçbir uydurma yok. Yaşayıp gördüğüm yada yaşayanlardan, görenlerden dinlediğim hayvanlara değgin gerçek olayları süsleyip püslemeden, kendimden hiçbişey katmadan olduğu gibi yazdım.

Hiç kuşkusuz bunları, okuyanlar kendilerine yararlı dersler çıkarsınlar diye yazdım. Ben de bu olayları yaşadığım yada yaşayanlardan dinlediğim zaman, onlardan kendime dersler çıkarmıştım. Ama bu kitapta anlattığım her olaydan sonra, ondan ille de ancak şöyle bir ders çıkarılmalıdır, demek istemiyorum. Yaşadığımız her olaydan hepimiz kendimize göre ayrı ayrı dersler çıkarabiliriz. Bu dersler, birbirlerinin karşıtı bile olabilir.

Ders mers almayı hiç düşünmeden okuyalım şimdi hayvancıklara değgin şu olayları. İçlerinde, belleğinize yerleşenler, unutamadıklarınız olursa, işte onlardan, nasıl olsa, kendinize dersler çıkarmışsınız demektir.

Biz insanoğulları, hayvanların davranışlarını kendimize göre yorumlarız. Hayvanların kimi davranışlarında olağanüstülükler bulmak eğilimindeyizdir. Bizim kendimize göre yorumladığımız herhangibir hayvan davranışı, belki de o hayvanın, bizim yorumumuzla hiçbir ilişkisi olmayan içgüdüsel bir davranışıdır.

Sizin de yaşadığınız yada yaşayanlardan dinlediğiniz hayvanlara değgin gerçek olaylar varsa, yazıp gönderin bana. O yazıları, sizin adınızla, bu kitabın gelecek basımlarına eklerim.

Aziz Nesin

Yardımsever Sokak Köpeği

Ondört yaşındaydım. Çengelköy Askerî Ortaokulunda yedinci sınıf öğrencisiydim. Tabiat Bilgisi öğretmenimiz Doktor Fikri Servet’ti. Bu öğretmenimizin bir derste anlattığı hayvanlara değgin iki olay bende derin iz bıraktı. Unutamadığım o iki olaydan birini, belleğimde nasıl kaldıysa öylece, Fikri Servet Beyin ağzından aktarıyorum:

“Divanyolu’nda, anayol üstünde bir evde oturuyorduk. Bir kış sabahı, evin ikinci katında, yola bakan pencere önünde oturmuş, kahvemi içerek gazete okuyordum. Sokakta bir köpek sürekli olarak havlamaya başladı. Öyle acı, öyle yeğin havlıyordu ki, gazeteyi okuyamadım, tedirgin oldum. Pencereyi açıp dışarı baktım. Bizim evin sokak kapısı önünde bir küçük sokak köpeği havlamaktaydı. Köpeği kovmak için aşağı indim. Kapıyı açıp baktım. Kıvırcık ak tüylü bir sokak köpeği. Beni görünce inlemeye başladı. Canının yandığı belliydi. Çenesini eşiğe dayadı. Yüzüme bakıyordu. Kucağıma alınca bir ayağının kırık olduğunu gördüm. Yarasını yıkayıp arıttım, ilaçladım. Kırık ayağını bir tahtaya bağlayıp sardım. Uzun süre inledi. Neden sonra sustu. Karnını doyurdum. Uyudu.

Onbeş gün kadar sonra sargısını çözdüm. Bisüre de topallayarak yürüdü. Sonra topallaması da geçti. Cana yakın, sevimli bir köpek oldu. Ama sokağa alışkın olduğu için hiç evde kalmak istemiyordu. Her fırsatta sokağa kaçıyordu. Araya taraya sokakta bulup eve getiriyorduk. Günün birinde yine kaçmış, çok aradık, ama bulamadık. Üzüldük elbet, ama zamanla unuttuk gitti.

Ertesi kış, yine bir sabah, pencere önünde kahvemi içiyordum. Acı acı havlayan bir köpek sesi duydum. Onun sesine benziyordu. Aşağı inip sokak kapısını açtım. Evet, ta kendisi... Beni görünce sevinçten kuyruğunu sallamaya başladı. Üzerime atılıyordu. Ama bu kez yalnız değildi. Yanında koskocaman, sarı tüylü bir köpek vardı. O iri köpek boyuna inliyordu. Yakından bakınca, kocaman köpeğin bir ayağının kırık olduğunu gördüm.

Küçük sokak köpeğimiz, bir yıl sonra, ayağı kırılmış arkadaşını da tedavi etmem için bana getirmişti.”

Güzel Bir Raslantı

Öğretmenimiz Doktor Servet Beyin yarım yüzyıla yakın zaman önce anlattığı hayvanlara değgin bir olay da şudur:

Akrabası olan bir subay, Birinci Dünya Savaşında, Sina savaş boylarında bulunuyormuş. Bu subay bigün yolu üzerinde bir yılanla bir kirpinin kavgalarını görmüş. Kirpi, yılana saldırıyor, koca yılanı dikenleriyle boyuna yaralıyormuş. Yılan kaçıp kurtulmak istedikçe, kirpi koşup yolunu kestiği yılanın üstüne atılıyormuş. Yılan öyle yaralanmış ki, nerdeyse öldü ölecek... Subay, baston diye kullandığı, elindeki kalın sopayı kirpiye vurmuş. Kirpi bu vuruşla hemen ölmüş, sopa da kırılmış. Subay, sopanın elinde kalan parçasını sallaya sallaya çöl yolundan geçip çadırına gelmiş. Uzun süre çadırında kaldıktan sonra dışarı çıkmış. Bir de bakmış ki, az önce kirpiden kurtardığı o kocaman yılan, çadırın kapısı önünde kıvrılmış kalmış, orada ölmüş. Yanında da kirpinin sırtında kırılan sopanın öbür parçası duruyor.

Fikri Servet Bey bu olayı anlattıktan sonra şöyle demişti:

“Yaralı yılanın, kendisine yapılan iyiliğe teşekkür için, sopanın kırılan parçasını, sahibinin arkasından çadırına dek getirmiş olması, inanılacak bir olay değildir. Ama olay da gerçektir. Herhalde bu, bir güzel rastlantıdır.”

Gezgin Bir Kedi

Arkadaşım Enis Olcayto, Kuzguncuk’ta bir evde oturuyordu. Sarı bir kedileri vardı. Bir ay sürecek bir geziye çıkacaklardı. Enis, kediyi bir sepete koyup Şehremini’de oturan bir akrabasının evine götürdü. Aradan uzun zaman geçmişti. Bigün Enis’in evine gitmiştim. Sarı kedi oradaydı.

–Sizin kedi değil mi bu? diye sordum.

–Evet, dedi.

–Şehremini’den mi alıp getirdin geriye?

–İnanılır gibi değil ama kendisi geldi. Şehremini’ye bıraktıktan iki ay kadar sonraydı. Bigün bahçedeydik. Sarman’ın sesini duyduk. Bir de baktık, duvarda... Mırlayarak geldi, kucağıma çıktı.

–Şehremini’den ta buraya nasıl gelebilmiş! Hadi yolun uzunluğu neyse, ya Boğaz’ı nasıl geçmiş?

Sarman, Şehremini’deki evden yirmi gün önce kaybolmuş. Demek, Şehremini’den yirmi günde gelebilmiş. Yolculuğu elbet bu denli uzun sürmezdi ama, herhalde vapura binmekte zorluk çekmiş olacak. Kimbilir kaç kişi, Sarman’ı bindiği vapurdan dışarı attı. Kimbilir kaç kez denedi zavallı Sarman vapur yolculuğunu da sonunda başardı! Eve döndüğünde çok zayıflamış. Yirmi gün hem kara, hem deniz yolculuğu kolay mı!..

Isırmaya Bile Değmez

Başından geçmiş bu olayı da film prodüktörü Hüsnü Cantürk şöyle anlatmış:

“Film çekimi için arabayla Konya’nın bir ilçesine gidiyorduk. Akşam karanlığı basarken araba bozuldu. Geceyi geçireceğimiz ilçe yakındı. Arabada kadınlar olduğu için, onları bıraktım, ben ilçeye yollandım. İlçeden bir arabayla dönüp kadınları alacaktım.

Arabadan indikten sonra beş altıyüz metre ancak yürümüştüm ki, birden bisürü köpek havlaması duydum. Dönüp arabaya dek kaçacak zaman yoktu. Birden köpekleri karşımda gördüm, dört iri köpek... Hele biri, öbürlerinden de iriydi. Köpeğin iriliğini anlatmak için ‘sıpa kadar’ denir, bu, sıpadan da iriydi. Ak başlı, kara burunlu bir çoban köpeği... Her köpek beni önce kendisi parçalasın diye, birbirleriyle yarış içinde koşuyordu. Ama o en irileri, benim işimi bitirmeyi öbürlerine bırakmak istemediğinden, önüne geçen köpeği göğüsleyip deviriyordu. Anlaşılan beni ille de o parçalayacak...

Bilenlerden duymuştum; köpek, insana saldırınca, çöküp kımıldamadan öylece durursan bişey yapmazmış... Ben de olduğum yere çöktüm. Zaten korkudan bacaklarımın bağı çözülmüştü. Çökmekten başka bişey yapamazdım.

Olduğum yerde büzüldüm, kımıldamadan duruyorum.

Köpekler soluk soluğa, dilleri dışarda geldiler. O ak başlı, kara burunlu en önde... Hırlayıp, ısırıp öbürlerini geri itti. Yanıma sokuldu. Ben kımıldamayınca o da bana gerçekten bişey yapmadı. Biriki kez çevremde döndü, dolandı. Beni kokladı, kokladı... Sonra art ayağının birini kaldırıp, hem de suratıma işedi. O işerken bile, korkudan kımıldayamadım. İşedikten sonra da çekip gitti. Öbürleri de onu izlediler.

O ak başlı, kara burunlu çoban köpeği, benim korkudan tir tir titrediğimi görünce, kimbilir belki de, ‘Bu ısırmaya bile değmez,’ deyip ondan suratıma işemiştir...”

Güveni Kötüye Kullanan Köpek

Hani ağızlarında gazete, çanta, sepet taşıyan köpekler vardır. Çocukluğumdanberi böyle bir köpeğimin olmasını isterdim.

Teğmen olarak Muratlı’da bir askeri birlikte görev almıştım. Kışlayla talim alanı arası yarım saat sürerdi. Her sabah bölüğümü talim alanına götürürken bölüğün arkasına bisürü köpek takılırdı. Bu köpeklerden en irisini kendime alıştırdım. Kına kızılı parlak tüyleri vardı. Bu köpeği yavaş yavaş eğitmeye başladım. Epiy uğraştım, ama bir ay kadar sonra köpek, ağzına verdiğim talimnameyi taşıyordu artık.

Ağzında talimnameyi taşıyan köpeğin arkamdan gelmesinden pek böbürlenirdim. Herkese caka satardım.

Teftiş günü, kolordudan bir general de gelmişti. Birliğimizi teftişe çok iyi hazırlamıştık. Yalnız bişeyi unutmuşuz, bölüğün ardına takılan köpekleri... Onları teftişten önce gözden uzaklaştırmamız gerekirdi.

Birliğimiz kışlanın önüne çıkınca köpekler de herzamanki gibi orda toplandılar. Koşuşup oynaşmaya başladılar. O gün, herzamankinden de coşkundular. Ortalığı toza dumana katıyorlardı. Yalnız benim kına kızılı tüylü köpeğim pek ciddiydi. Görevini yapmak için yanı başımda bekliyordu. Öbür itlere hiç uymuyordu. Elimdeki talimnameyi, herzamanki gibi ağzına vermemi bekliyordu. Ama ben talimnameyi o gün köpeğimin ağzına verip vermemekte ikircimliydim. Bir köpeğin dişleri arasında talimname taşıması, üstlerimin hoşuna gider miydi, gitmez miydi? Belki de köpeği bile eğittiğimi görüp beğenirlerdi. İçimden, köpeğe talimname taşıtıp bir gösteri yapmak geliyordu. Ama ya üstlerim kızarsa diye de çekiniyordum. Sonunda köpeğe talimnameyi vermemeye karar verdim. Bölük, talim alanına doğru yürüyüşe geçince, benim köpek de her sabah alıştığı gibi, ille de talimnameyi dişleri arasına almak için üstüme atılmaya başladı. Köpek, o sabah neden talimnameyi vermediğimi anlamamıştı. İlle de görevini yapmak istiyordu. Bütün subayların gözleri üstümdeydi. Ben bölüğün önünde giderken, iri bir köpeğin kuyruğunu sallayarak üstüme başıma atlayıp durması hiç de güzel bir görüntü değildi. Ben talimnameyi korumak, kaptırmamak için havaya kaldırdıkça, bunu bir oyun sanan köpek, büsbütün coşuyor, üstüme sıçrayıp atlıyordu. Başkalarına göre durumum belki çok gülünçtü, ama bana sorulursa gerçekten çok zor durumdaydım. Köpekle baş edemeyeceğimi anlayınca, talimnameyi köpeğin ağzına verdim. Artık ne olursa olsun diyordum. Üstlerim, belki de köpeği nasıl eğittiğimi görür de beğenirlerdi. İyi bir gösteri yapmış olacaktım.

Köpek, talimnameyi dişlerinin arasına alınca hiç beklenmedik bişey oldu. Herzaman, talimname ağzında, arkamdan uslu uslu gelen o köpek, o gün talimnameyi kapınca bir coşsun, bir coşsun... Talimnameyi herzamanki gibi kendisine kolayca vermediğime mi kızdı, yoksa kendisiyle oynadığımı mı sandı, artık ne olduğunu anlayamadım, ama köpek, ağzındaki talimnameyle oynamaya başladı. Oynadıkça coştu, coştukça azdı... Talimnameyi dişleriyle, pençeleriyle paramparça ediyordu. Ben yakalamak, talimnameyi kurtarmak için arkasından koştukça o kaçıyor, kaçtıkça da talimnameyi daha çok parçalıyordu. Kaçarken kaçarken talimnameyi ağzından yere bırakıyor, sonra bir saldırışta yeniden kapıyordu. O gün de çok sert bir rüzgâr vardı. Talimnameyi paramparça etti. Her bir parça rüzgârda savrulmaya başladı. Parça parça yapraklar havada ak kuşlar gibi uçuşuyordu. O iki üçyüz sayfalık talimname sanki iki üçbin sayfa olmuştu. Havada o denli çok kâğıt parçaları uçuşmaktaydı.

Talimnameyi dört ay ağzında uslu uslu taşıyan köpek o gün neden öyle yapmıştı? O gün şakacılığı mı tuttu, öbür köpekler mi onu coşturdu, hiç anlayamadım.

O günkü teftişin nasıl geçtiğini söylemem, artık gereksizdir sanırım.

Canavarlaşan Fareler

Istanbul Senatörü Fikret Gündoğan anlattı:

“Askerliğimde, Erzurum’da bir levazım subayı vardı. Ambarındaki fareler öyle üremişler ki, albay başa çıkamaz olmuş. Fare zehirlerinin, öldürücü türlü ilaçların hiçbir etkisi olmuyormuş. Fareler zehirli yiyecekleri yiyor, yine de ölmüyorlarmış. İyice azmışlar. Kediler de bu iri farelerle baş edemiyorlarmış. Kapanlar kurarak gecede bikaç fare yakalanıyor ama, üçünü beşini yok ederek farenin kökünü kazımak olanağı yok.

Albay düşüne taşına farelerin kökünü kazımak için bulduğu bir yöntemi denemeye girişmiş. Dört yanı örgü telle çevrili büyük bir kafes yaptırmış. Kapanla yakaladığı canlı fareleri hergün bu büyük kafese koyuyormuş. Kocaman kafeste onbeş kadar fare olmuş. Bunları aç bırakmış. Bisüre açlığa dayanan fareler, sonunda birbirleriyle boğuşmaya başlamışlar. Bu boğuşmada içlerinden birini parçalayıp yemişler. Ertesi gün, yine içlerinden birini parçalayıp yiyerek doymuşlar. Sona doğru, en iri, en güçlü fareler sağ kaldığından aralarındaki can savaşı da o denli korkunç oluyormuş. Kala kala kafeste üç fare kalmış; onca farenin en canavarı kesilmiş üç fare... Ertesi gün de o üç fareden biri, öbürlerine yem olacak...

Albay, kafesin kapısını açıp bu üç canavar fareyi ambara salmış. O günden sonra da ambarda fareler günden güne azalmaya başlamış. Birbirlerini yemeye alışmış o üç canavar fare, ambardaki öbür fareleri boğup boğup öldürüyorlarmış. Yalnız yemek için değil, boğmaya alıştıklarından kendi türlerini öldürüyorlarmış.”

Hayvanlar Takımı

1930 yıllarında, Istanbul’da, Mevlânakapı’yla Şehremini arasında biyerde oturuyorduk. Beş dönümlük bir bahçemiz vardı. Kedimizle köpeğimiz, bir arada büyüdükleri için arkadaş olmuşlardı. Sebze ektiğimiz bahçemizin biyanında da tavuklarımız vardı. Bir de eşeğimiz vardı. Eşeğin adını Çelebi koymuştum. Çelebi, çok sevimli bir eşekti. Kediyle köpek, zaman zaman Çelebi’nin sırtına çıkar, orda uyuklarlardı. Hele köpek, Çelebi’yle oynamak ister, üstüne atılacakmış gibi Çelebi’nin burnuna doğru havlardı. Çelebi, hiç oralı olmazdı.

Tavuklarımızdan kuluçka olanlar civciv çıkarınca, bahçemizin üstünde çaylaklar dönüp dururlardı. Çaylaklardan biri, civciv kapmak için dalış yaparsa, ana tavuk civcivlerini uyarmak için, herkesin bildiği uyarı sesleri çıkarırdı. O zaman civcivler biyerlere kaçıp saklanırlar, sinip gizlenirlerdi. Ana tavuk bu uyarı seslerini çıkarınca, kediyle köpek nerde olurlarsa olsunlar, tavuğun yardımına koşarlardı. Kendileri civciv kapıp yemedikleri gibi, üstelik onları ana tavukla birlikte çaylağa karşı korurlardı. Ana tavuk, kanatlarını açıp kabararak, havada dönen çaylağa doğru sıçrarken, biyandan da kedi miyavlar, köpek havlardı. Tavuk, kedi, köpek, saldırgan çaylağa karşı bir savunma korosu olarak birleşirlerdi. Savunma bu kadarla kalmazdı. Çelebi de, ayağından iple bağlı olduğu demir kazıktan kurtulmaya çalışırken, biyandan da anırarak savunma korosuna katılırdı. Çelebi, tavuğun korkuyla gıdaklamasından, kedinin miyavlamasından, köpeğin havlamasından bir tehlike olduğunu anlardı. Ama onların yardımına koşamazdı. Çünkü ayağından demir kazığa bağlıydı.

Bigün yine tavuğun uyarı gıdaklaması, yardımına koşup gelen kedinin miyavlaması, köpeğin havlaması, hep birlikte başlamıştı. Çelebi de anırıp duruyordu. Bir de baktım, bir ayağına bağlı zinciri şangırdatarak arkadaşlarına doğru koşuyor. Zincirin ucunda da demir kazık sürünüyor.

Demek Çelebi zorlana zorlana, kazığı sökmüş çıkarmış. Çelebi, arkadaşlarının yanına gelince kulaklarını dikti, o da arkadaşları gibi başını havaya kaldırıp çaylağa doğru anırmaya başladı. Herzamankinden daha bir yiğitçe anırıyordu.

Ayıyla Domuzun Savaşı

“Ayıların Dünyası” başlıklı yazısında yazar Yahya Benekay şu olayı anlatıyor:

“Ayı, bura halkının yaşayışına bir köpek alışkanlığı içinde karışmış.

Halkın ençok güldüğü de, ayı-domuz ilişkisi, sonu kakayla biten şakalaşmalarıydı. Van’da, Hakkâri’de, Yüksekova’da, Çatak’ta anlatıp anlatıp gülüyorlardı.

Ayının domuzdan ödü kopar. Gene de ona saldırmaktan zevk alırmış.

Birisi şöyle anlattı:

–O gün Hırvata köyünden Kulurt’a gidiyordum. Bir de baktım ki bir ayı. Sinmiş, bakınıyor. Ben de sindim, ne görsem iyi? Bir domuz. Beş de yavrusu. Ayı, sine sine yaklaştı domuzlara. Hooop, bir yavruyu kaptığı gibi geldi beriye, bir ağaca. Taş koymuş ağacın dibine merdiven gibi, yavru domuzla çıkıverdi ağaca. Haydaaa... Domuz da hızla koştu arkasından. Ama domuz çıkamaz ağaca mağaca. Ayı, cıyaklata cıyaklata parçaladı yavru domuzu, attı anasına. Ana domuz da gork gork diye biriki dolandı, gene gitti öbür yavrularının yanına. Bisüre sonra ayı gene indi ağaçtan ve sine sine gene domuzlara vardı. Ben de o zaman merdiven gibi konmuş o taşları dağıttım, geldim yerime saklandım. Derken ayı bir yavruyu daha kapıp geldi. Geldi, geldi. Tam ağaca gelince baktı ki taşlar yok, uuu diye uluyup kapaklanıverdi ağaca. Tam o sırada domuz yetişti ardından, bilek gibi dişleriyle böğrünü deşiverdi ayının. Sonra da ben mavzerimi düzelttim, bommm, domuzu vurdum.”

İdol Branski

Müşerref Hekimoğlu şöyle anlattı:

“Arabayla Avrupa’dan Türkiye’ye dönüyor, Yugoslavya’dan geçiyorduk. Belgrat’a yaklaşırken, yolumuz üstünde bir köpek çiftliği gördük. Osmanlılar zamanından kalma çiftliğin adı Raşit Paşa Çiftliğiydi. Çiftliği gezdik. Köpek eğitim uzmanı olan bir Yugoslav yönetiyordu. Çiftlikte her türden yüzlerce köpek vardı. Bir köpek yavrusunu çok sevmiştik. Satın almak istedik. Çiftliğin yönetmeni, yirmi günlük bir yavru olan bu köpeğin İdol Branski Jr. olduğunu söyledi. Sonra da açıkladı. Bu yavrunun babası olan Birinci İdol Branski, Londra’da düzenlenen Dünya Köpek Yarışmasının birincisiymiş. Biz de İkinci İdol Branski’yi satın aldık. Bize İdol Branski Jr.’un, çiftlik yönetmenliğince onaylanmış soyağacını gösterir kimliğini de verdiler.

Yavruyu Göztepe’deki evimize getirdik. Annem, köpeğin evin içinde kalmasını istemedi. Küçük yavruyu, evin bahçesindeki köpek kulübesine koyduk. Biz yanından ayrılır ayrılmaz İdol Branski de ağlamaya başladı. Öyle mızıldandı, öyle havladı ki, sabaha dek ne bizi, ne komşuları uyuttu, ne de kendi uyudu. Uykusuz geçen o gecenin ertesi günü, yavru köpeği ne yapacağımızı bilemedik. Gündüz yanında durup oyalansak, gece yine bizi uyutmayacaktı.

Bir dostumuz şöyle salık verdi:

–Bir masa saatini bir çuvala sarıp yanına koyun, o zaman havlamaz.

Dostumuzun dediğini yaptık. Çuvala sarılı masa saatini kulübesine koyduktan sonra İdol Branski’nin de ağlaması kesildi. Bütün gece havlamadı. Sabahleyin uyandığımızda, sesinin çıkmamasından kuşkulanıp hayvanı ölmüş sandık. Yavaşça kulübesine gidip kapısından baktık. Masa saati sarılı çuvala başını dayamış uyuyordu.

Her gece, çuvala sarılı masa saatini kulübesine koyuyorduk. O da buna başını dayayıp uyuyordu. Gündüzleri de, çuvalı dişleyip didikleyerek oynuyordu.

İdol Branski büyüdü. Artık saat olmadan da uyumaya alıştı.

Bize, yanına masa saati koymamızı salık veren dostumuza, nasıl olup da saat yanındayken köpeğin havlamadığını sorduk. Dostumuz, daha önce böyle bir deneme yapmadığını, ama bu yöntemi hayvanlara değgin bir kitapta okuduğunu söyledi. O kitabın yazarının yorumuna göre, yavru köpek, saatin tik taklarını, anasının yürek atışları sanırmış. Nasıl encikler, analarının göğsüne başlarını koyup uyurlarsa, İdol Branski de, çuvala sarılı masa saatine başını dayayıp uyuyormuş.”

Balık Avcısı Fareler

1958 yılında Giresun’a gitmiştim. Bir Giresunlu beni evine öğle yemeğine çağırmıştı. Gittim. Biz odada otururken, kimileyin altımızdan, kimileyin üstümüzden, ne olduğunu anlayamadığım gürültüler, koşuşma sesleri geliyordu. Arada bu gürültüler kesiliyor, sonra yine başlıyordu. Konuk olduğum için bu gürültülerin nerden geldiğini soramıyordum, ama merak ediyordum. Tıpkı, sekiz on yaşlarında iki yaramaz oğlan çocuğu itişiyormuş, koşuşuyormuş gibi gürültüler... Yemekte yine o gürültüler. Yemekten sonra yine o gürültüler... Artık dayanamayıp, gürültülerin nedenini sordum.

Ev sahibi, çok olağan, önemsiz bişeymiş gibi,

–Fareler... dedi.

Büsbütün şaştım.

–Nasıl fare bunlar? Bu kadar gürültüyü fareler mi çıkarıyor?

Ev sahibi açıkladı. Giresun’da fındık çok yetişir ya... Hemen her evde fındık dolu... Fare de fındığa bayılır. Fındıkları yer yer, fareler semirirmiş. Durmadan çoğalırlarmış.

–Peki, evinize neden kedi almıyorsunuz? dedim.

Ev sahibi gülerek,

–Kedi mi? dedi, bu bizim farelerle kediler baş edemez. Bunlar bildiğiniz farelerden değil, Giresun fındığıyla besili fare bunlar... Kediden çok daha iri olurlar... Kedileri parçalarlar...

Sonra bir olay anlattı. Bu kocaman fareler, elinde yiyecekle yolda gidenlere arkadan saldırıp elindekini kapıp kaçarlarmış.

Ev sahibi,

–Daha iki gün önceydi, dedi, büyük bir palamutu kuyruğundan tutmuş eve getiriyordum. Arkadan gelen bir fare, balığı elimden kaptığı gibi kaçtı gitti. Burda fareler çok balık kaparlar. Benim bunu düşünüp balığı sıkı tutmam yada bir iple kuyruğundan bağlamam gerekirdi.

Cankurtaran Köpek

Moskova’da İbrahim Ejder adında bir rejisörle arkadaş olmuştuk. Moskova’ya ikinci gidişimde, İbrahim Ejder’in eşinin öldüğünü duydum. Başsağlığı dilemek için, bir arkadaşla birlikte İbrahim Ejder’in yazlık evine gittik. Rejisörün evi, yolla orman arasındaydı. Eşi öleli bir hafta olmuştu.

Konuşma arasında İbrahim Ejder, karısının bir sincabı olduğunu söyledi. Cenaze evden çıktıktan sonra sincap hiç görünmemiş. Oysa o zamana dek evden pek uzaklara gitmezmiş. Evin arkasındaki ormana gitse bile, ençok bir saat sonra dönermiş.

Öbür arkadaş,

–Sincap, sahibinin öldüğünü anladı mı demek istiyorsun? diye sordu.

İbrahim Ejder,

–Bilemem, dedi, kesin bişey söyleyemem, ama Aşkabat’taki olayı dinledikten sonra, hayvanlarda olağanüstü bir seziş gücü olduğuna inanıyorum.

–Sözünü ettiğiniz Aşkabat’taki olay nedir? diye sordum.

Anlattı. Ben de İbrahim Ejder’in ağzından olayı aktarıyorum:

“Aşkabatlıyım. Bir tatilde dinlenmek için Aşkabat’a gitmiştim. Aşkabat’ta iki komşumuzun birbirleriyle mahkemelik olduklarını öğrendim. Komşularımızdan biri kürekle öbür komşumuzun üstüne yürümüş. Araya girip ayırmışlar. Kavganın nedenini bilen yoktu. Ben orda bulunduğum sırada duruşmaları vardı. Merak edip mahkemeye gittim.

Yargıç davalıya,

–Niçin komşuna kürekle saldırdın? diye sordu.

Davalı,

–O da benim köpeğimi yaralamıştı... dedi,

Yargıç bu kez,

–Hiç, bir köpek için insan komşusuyla kavga eder mi? dedi.

Davalı,

–O köpek, bildiğiniz köpeklerden değildir... dedi.

Yargıç,

–Ya nasıl köpekmiş o? diye sordu.

Adam da anlattı:

‘İkinci çocuğum daha iki aylıktı. Çocuk beşiğinde uyur, köpek de onun yanından hiç ayrılmazdı. Bir yaz sabahı ben yatakta gazete okurken, karım ağlayarak beşikle birlikte çocuğun yok olduğunu söyledi. Evin heryanını aradık, yoktu... Bahçeye çıkınca bir de baktık, beşik bahçede, köpek de yanında... Çocuk, beşiğin içinde uyuyor.

Beşiği alıp içeri getirdik. Ama o gece, köpek yine içinde çocukla beşiği bahçeye taşıdı. Köpeği dövüp dışarı attık. Kapıyı da kapadık. Hava sıcak olduğundan pencere açıktı. Gece bir gürültüyle uyandık. Bir de baktık, açık pencereden eve giren köpek, beşikle içindeki çocuğu dışarı çıkarmaya çalışıyor. Köpeği yine dövüp attık dışarıya.

Sabaha karşı korkunç bir gürültü oldu. Sanki yer yerinden oynadı. Kendimden geçmişim. Aradan nice zaman geçti, bilemiyorum. Kendime geldiğimde yıkıntılar arasında yeraltındaydım. Yaralı olduğumu anladım. Saatlerce orda kaldım. Havasızlıktan boğulacak gibiydim. Yukardan tıkırtılar, sesler gelmeye başladı. Sanki birisi eliyle üstümdekileri eşeliyordu. Köpeğimin iniltilerini duyuyordum. Bir delik açıldı, ışık geldi, hava geldi. O delikten köpeğimin ayağı göründü. Onun yardımıyla o yıkıntıdan çıkıp kurtuldum. Çıkınca köpek beni bırakmadı. Dişleriyle paçamdan çekiştirerek biyere götürdü. Orda inleyip, devinip duruyordu. Gösterdiği yeri eşeleyip kazdım. Ordan da kızımı çıkarıp kurtardım. O büyük depremde kimsenin kimseye yardım edecek durumu yoktu. Köpeğimin yardımıyla karımı da, annemi de toprağın altından sağ çıkardım. Bu kez küçük çocuğu aramaya başladık. Köpek de ortadan kaybolmuştu. Yıkıntıların arasında çocuğu bulamadık. Bahçeye çıktık, beşik orda... Köpek de yanında. Çocuğum da beşiğin içinde... Demek, depremden önce çocuğumu dışarı çıkarmış. Büyük depremde ailemizi sağlıkla kurtaran bu köpektir. O günden sonra köpeğimizi soframıza aldık, onu hiç ayırmadık. Komşum, işte bu köpeği öldürmek istedi. Ben de köpeğimi kurtarmak için kürekle üstüne yürüdüm. Ama arada komşum, köpeğimi yaralamıştı.’”

Rejisör İbrahim Ejder, bu olayı anlattıktan sonra,

–Mahkemede bu konuşmayı dinledikten sonra, dedi, hayvanlarda olağanüstü bir seziş gücü olduğuna inandım. Kimbilir bizim sincap da kendisini çok seven karımın öldüğünü anladı da, ondan çekip ormana gitti, bi daha eve dönmedi.”

Canavar Böcekle Karıncalar

Ünlü oyun yazarı, Fransız Akademisi üyesi, Fransız yazarı Marcel Pagnol, Çocukluk Anıları adlı kitabında, daha okula başlamadan önceki çocukluk döneminde, peygamberdevesi denilen yırtıcı bir böcekle karıncaların savaşını şöyle anlatıyor:

“Babam, dindar diye bilinen peygamberdevesinin, gerçekte çok acımasız, yırtıcı bir böcek olduğunu söylemişti. Bu canavar böceğin yaşayışını incelemenin ilginç olacağını anlatmıştı.

Böylece ben de onları incelemeye karar verdim.

Ele geçirdiğim peygamberdevesi, bir kavanozun içindeydi. Onu karıncalarla savaştırmaya karar verdim.

Kavanozu birden ters çevirip ağzını bir karınca yuvasının deliğine oturttum. Canavar böceğin boyu, kavanozun eninden uzundu. Buyüzden ayakları üstünde dikine duruyor, başını boyuna döndürüp, meraklı bir turist gibi dört biyanına bakınıyordu. O sırada karıncalar yığın yığın delikten çıkıp peygamberdevesinin bacaklarına doğru saldırıya geçtiler. peygamberdevesi de kıskaç gibi kullandığı bcaklarını sağa sola hızla uzatarak kıpırdanmaya başladı. Her kıpırdanışında bir tutam karıncayı kıskaçlarına takıp parçalıyordu. İkiye bölünmüş karıncalar kıskaçlarından dökülüyordu.

Kavanoz camının kalınlığı görünümün güzelliğini bozuyordu. Üstelik kavanozun içinde sıkışıp kalmış olan peygamberdevesi rahat dövüşemiyordu. Kavanozu kaldırdım. Dindar peygamberdevesi kendi doğal duruşunu aldı. Kıskaçlarını kıvırmıştı, altı ayağını da yere basıyordu. Her ayağının ucunda dört beş karınca vardı. Bu karıncalar, çeneleriyle yapışmışlar, peygamberdevesinin ayaklarına alabildiğine asılıyorlardı. Böylece peygamberdevesi cücelerin sımsıkı bağladıkları Güliver gibi, kıpırdayamaz olmuştu. Ama yine de, kıskaçları özgür kaldıkça ardarda saldırıya geçip karıncaları kırıp geçirmekten geri kalmıyordu. Ama karıncalar parçalanıp yere düştükçe, yerlerini yenileri alıyor, savaş böylece sürüp gidiyordu.

Sonucu merak etmeye başladım. Peygamberdevesinin ayakları artık eskisi kadar hızlı işleyemiyordu, tepkileri ağırlaşmıştı. Gittikçe yürekliliğini yitiriyordu.

Karıncalar, canavar böceğin ensesinden, gövdesinden, sırtından çarçabuk ayrıldılar. O sırada peygamberdevesi hiç kımıldamadan dimdik duruyordu. Kıskaçlarını da dua ediyormuş gibi yukarı açmıştı. Onu böylece gören kardeşim Pol,

–Düşünüyor, dedi.

Böceğin düşünmesi uzun sürdü. Bu sırada karıncaların gözden yitmesi, beni iyiden iyiye meraklandırdı. Ne olup bittiğini anlamak için yüzükoyun yattım, böylece de facianın iç yüzünü öğrendim.

Düşünceli peygamberdevesinin kuyruğu altındaki o doğal deliği, karıncalar oya oya büyütmüşlerdi. Dizi dizi karıncalar canavar böceğin içine girip çıkıyorlardı. Dindar peygamberdevesinin arka deliği, sanki yılbaşı öncesinde bir mağazanın kapısına dönmüştü. Her karınca koparıp aldığı ganimetini kapıp gidiyordu. Canavar böceğin içini, eli tez karıncalar boşaltıyordu. Peygamberdevesinin, içinde olup bitenleri dinliyormuş gibi, sessiz bir duruşu vardı. Ayaklarını sımsıkı tutan karıncalar da onu özgür bırakıp ince kabuğunu parçalamaya başladılar; işte ancak o zaman onun ölmüş olduğunu anladık. Zavallının boynunu, karıncalar testereyle biçer gibi kestiler, gövdesini düzenli parçalara böldüler, ayaklarını didik didik ettiler, o tüyler ürpertici kıskaçlarını –usta bir aşçının ıstakozlara yaptığı gibi– eklemlerinden incelikle kestiler. Bütün bu ganimetler yeraltına taşındı, kimbilir hangi ambarın dibine güzelce yerleştirildi.”

Keseden Giden Köpekler

Basın İlân Kurumu eski Genel Müdürü Sabahattin Selek şöyle anlattı:

“Arabayla Bursa’dan Yalova’ya geliyorduk. Şoför, arabayı eski yola sürdü. Ama eski yola girdiğimizi epiy sonra anladık. Geri dönmektense, eski yoldan gidelim diye düşündüm.

Bir tepenin üstünden iki çoban köpeği çıktı. İkisi birden arabaya saldırdı. Arabada olmasak bizi parçalayacaklar. Şoför arabayı hızlı sürdü. Bisüre arabanın arkasından havlayarak koştular. Ama araba hızlanınca geride kaldılar.

Biz o iki köpekten kurtulduğumuzu sanıyorduk. Beş on kilometre ancak gitmiştik ki, yine o iki köpek arabanın önüne çıktı. Kese bir yoldan dolaşıp yolumuzu kestiklerini anladık. Yine şoför arabayı hızlandırdı. Köpeklerden kurtulduk.

Biz şoförle, nasıl olup da iki köpeğin kese yoldan koşarak önümüze çıktıklarını, bunu nasıl akıl ettiklerini konuşuyorduk ki, bir de baktık, o iki köpek yine tepeden arabaya doğru koşuyor... Demek, yine kese yoldan koşup yolumuzu kesmişlerdi.

Yalova’ya gelene dek o iki köpek, beş on kilometre aralarla dört kez kese yoldan koşup arabamızın önüne çıktılar.”

Kana Susamış Tavuklar

Istanbul İli Fidanlık Müdürlüğünden emekli Fazıl Dalar şöyle anlatmıştı:

“Emekli oluşumdan bisüre sonra bir özel çiftlikte yönetmen olmuştum. Çiftlik çok büyüktü. Dörder beşer yüz tavuklu, yedi sekiz kümes vardı.

Bigün çiftlikteki işçilerden biri gelip,

–Kümesteki tavuklar günden güne eksiliyor, dedi.

Çok olduklarından tavukların sayılması zor.

–Eksildiklerini nasıl anladın? diye sordum.

–Kümeslerin önündeki telle çevrili tavuk bahçesinde hergün biriki tavuğun kemikleriyle tüylerini görüyorum... dedi.

Ben de gidip baktım. Gerçekten de, telle çevrili tavuk bahçesinde tavuk kemikleri, tüyleri yığılıydı. Tavuk kemiklerinin üstünde bir gıdım et, bir küçük et parçası kalmamıştı. Kemiklerdeki etler iyice sıyrılmıştı.

Ertesi günler, öbür kümeslerde de tavuklar eksilmeye, yığın yığın tavuk kemikleri, tüyleri görülmeye başlandı. Tavukların nasıl öldürüldüğünü anlayamıyorduk. Kümesler çok sağlamdı. Tilki, çakal, sansar gibi tavuk yiyen hayvanlar giremezdi. Girseler de, girip çıktıkları yerler belli olurdu. Hiçbir iz bırakmadan kümese girseler bile, parçalayıp, boğup yedikleri tavuklardan biraz et, kan gibi bir artık kalırdı. Oysa ölen tavuklardan, kemik, tüy, gaga, pençeden başka geriye hiçbişey kalmıyordu.

Günlerce izledik, kolladık, tavukların nasıl yok olduklarını bitürlü öğrenemedik. Haftalarca gözledikten sonra bu bilmeceyi çözümleyebildik. Durum şuydu: Tavuklar, sabahleyin kümeslerinden, telle çevrili bahçelerine çıkarılıyor. İçlerinde en güçsüz, en zayıfı hangisiyse, öbür tavuklar onu kovalamaya başlıyor. O güçsüz tavuğun kuyruk altındaki yumuşak yeri boyuna gagalıyorlar. Vücudunun en yumuşak, en savunmasız yeri gagalanan zayıf tavuk kaçıyor, öbürleri kovalıyor. Gagalana gagalana, o tavuğun kuyruk altındaki bütün tüyler kopuyor, dökülüyor. Bu kez, tavuğun tüysüz kalan gerisini gagalıyorlar. Gagalayan tavuklardan biri, arkasını gagaladığı tavuğun bağırsağının ucunu gagasına alıp çekiştirmeye başlıyor. Bağırsak, makaradan sökülen iplik gibi tavuğun içinden çıkmaya başlayınca artık tavuk da kaçamıyor, yere yıkılıyor. Bütün tavuklar, bayram töreni çığlıklarıyla yıkılan tavuğun üstüne üşüşüyorlar. Gagalayan gagalayana... Yarım saate kalmadan, ortada tavuktan yalnız kemik, tüy, gaga, pençe yığını kalıyor. Kemiklerin üstünde bir parçacık et kalmamacasına gagalıyorlar.

Baktık ki, kümesteki tavuklar canavarlaşmış, birbirlerini yiyorlar. Bunun neden olduğunu anlayamadım. Bir veterinere danıştım.

Veteriner,

–Tavuklarda bu canavarlık sık sık görülür, önemli değil... dedi.

Buna cannibalisme denilirmiş. Yani kaniçicilik hastalığı, demekmiş.

Tavuklar kansız kaldıkça, kana acıktıkça, kan içmeyi gereksiniyorlar. Geniş bahçelerde, kırlarda dolaşan tavuklar böcek, kurt yiyerek gerekli kana doyuyorlarmış. Ama kapalı yerdeki tavuklar içecek kan bulamayınca işte böyle birbirlerini yerlermiş. Bunu önlemek için köylerde, tavukların kuyruk altlarına katran sürerlermiş.

Veteriner,

–Tavukların su kaplarına bol bol kan koyun, kan içsinler... dedi.

Mezbahadan, arabayla bir fıçı kan getirttik. Tavuk bahçelerindeki geniş kaplara kan doldurduk. Tavuklar sevinçle koştular, kaplara gire çıka, kana kana kan içtiler. O günden sonra da, içlerinden en güçsüzünü seçip gagalaya gagalaya öldürüp yemediler.”

Serçe Avı

Dostum avukat Orhan Apaydın bir konuşmamız sırasında,

–Ben de bikez edebiyatçı olmuştum, dedi.

–Nasıl? diye sordum.

Şöyle anlattı:

“İlkokulun, sanırım üçüncü sınıfındaydım. Büyükdere’de oturuyorduk. Pazar günleri kırlara çıkar, oynardık. En büyük eğlencemiz de sapanla taş atmaktı. Yine bir pazar, kırlarda Burhan’la –ağabeyisi Burhan Apaydın– oynuyorduk. Kuş avlamaya kalkıştık. Lastik sapanla taş atıyorduk kuşlara, ama bitürlü vuramıyorduk. Birden önümüzdeki ağaçtan bir serçe sürüsü parlayıp havalandı. Burhan, sapanın meşinine taşı yerleştirdi. Nişanlayıp gerdi sapanı, taşı fırlattı. Pat... Serçelerden biri yere düşmüştü. Burhan da, ben de şaşakalmıştık. Sanki, hiç böyle bir sonuç beklemiyorduk. Koştuk, yerde çırpınan serçeciğin yanına gittik. Serçenin çırpına çırpına kendini ordan oraya attığını görünce ikimiz birden ağlamaya başladık. Zavallı serçe uçamıyordu, bizden kaçmaya çalışıyor, kaçamıyordu, ölemiyordu da... Zaman uzadıkça uzuyordu. Bu korkunç işkence belki biriki dakika sürdü ama, bana zaman hiç bitmeyecekmiş gibi uzun gelmişti. Serçe çırpınıyor, biz hâlâ hıçkıra hıçkıra ağlıyorduk. Sonunda çırpınması dindi, serçe ölmüştü. Ama biz ağlıyorduk. Suç aygıtımız olan sapanı fırlatıp attım. Burhan elleriyle toprağı kazıp serçeye mezar yaptı. Gözyaşları içinde serçeyi mezarına gömdük. İçimizi çeke çeke, hiç konuşmadan eve döndük.

Ertesi gün okulda öğretmenimiz, istediğimiz konuda bir kompozisyon yazmamızı söyledi. Ben çok etkisinde kaldığım işte bu olayı yazmıştım. Öğretmenimiz, benim kompozisyonumu çok beğendi, çok övdü. İşte yaşamımdaki tek edebiyatçılığım budur.”

Anaların Yürekliliği

Apaydınların Feneryolu’ndaki evlerinin geniş bahçesi vardır. Bahçedeki ağaçlarda saksağanlar yuva yapar. Yuvalarından saksağan yavrularının yere düştüğü olur. Yuvadan düşen yavrular daha uçmasını da beceremedikleri için çimende çırpınıp dururlar. Bu sırada ana saksağan, yavrusunun tepesinde acı acı gaklayarak uçuşur. Onun sesini duyan başka saksağanlar da doluşur. Hep birden gaklayarak, yavrunun tepesinde uçar dururlar. Yavruyu kurtarmak için ellerinden hiçbişey gelmez. Bu sırada bir kedi yerdeki yavruyu kapar, yer. Bu cinayet sırasında, havada dönen saksağanların gaklamaları büsbütün artar.

Bu acıklı olay Apaydınların bahçesinde sık sık görülür. Ben de tanık olmuştum. Ama Orhan Apaydın’ın anlattığı tüyler ürpertici bir olaydı. Apaydın’ın anlatışıyla olayı aktarıyorum:

“Bir yavru saksağan daha düşmüştü yere. Büyük bir saksağan, herzamanki gibi yavrunun üstünde gaklayarak uçmaya başladı. Herhalde, yuvadan düşen yavrunun anası olacaktı. Çok geçmeden ana saksağanın bağırmalarına beş altı saksağan daha yetişip geldi.

Bir tekir kedi çıktı çimenlerin arasından. Fidanların arkasında pusulanarak sine sine saksağan yavrusuna yaklaştı. Hız alıp yavrunun üstüne atlamak için yarı belinden aşağısını sallayıp duruyordu. Art ayakları üzerinde yaylandı. Ha atladı, ha atlayacak... Havadaki saksağanlardan biri, belki de ana saksağan kediyi görmüştü. Tıpkı yerdeki düşmanına dalış yapan savaş uçağı gibi, havadan kedinin üzerine daldı. Öbür saksağanlar da yere düşecek gibi dalıp dalıp havalanıyorlar, biyandan da gaklamalarını artırıyorlardı. Kedi ürküp çekildi, ama gitmedi. Başka iki kedi daha geldi. Şimdi yerde, yavru saksağanı kapmak isteyen üç kedi vardı. Havadaki saksağanlar da gittikçe artıyordu. Onların gaklamalarını duyan saksağanlar, yardıma koşuyorlardı. Üç kedi birden yavru saksağana, ayrı yönlerden saldırıya geçtiler. Saksağanlar da durmadan kedilerin üstüne dalıp onları korkutuyorlardı. Kediler dörtleşti. Saksağanlar da çoğaldı.

Saksağanlarla kediler arasındaki savaş gittikçe kızışıyordu. Kediler, ille de yavruyu kapıp yiyecekler. Saksağanlar da, ne uğruna olursa olsun, yavruyu kedilere kaptırmayacaklar. Saksağanların gaklamaları çığlık çığlık arttı.

Başka zamanlarda yaptığım gibi, çimenlerin üstünden yavru saksağanı alıp kurtarabilirdim. Ama daha önceki denemelerim başarısız olmuştu. Aldığım yavru saksağanları besleyemiyordum. Hepsi de ölmüştü.

Büyük bir merakla savaşı izledim. İki saatten çok sürdü. Ne kediler yavru saksağanı kapmaktan vazgeçtiler, ne de saksağanlar yavruyu kedilere bıraktılar. İki saat kadar sonra, doğa da kedilerden yana çıktı. Akşam olmuş, hava kararmıştı. Alacakaranlık olunca artık göremeyen saksağanlar, umutsuz gaklamalarla savaş alanından çekilmek zorunda kaldılar. Kedilerden biri yavru saksağanın üzerine atıldı. Dişleri arasına alınca yavruyu, kaçmaya başladı. Dört beş kedi onu kovalıyordu.”

Ayının Tilki Avı

Yahya Benekay “Ayıların Dünyası” başlıklı yazısında bir de şu olayı anlatıyor:

“Uzun yıllar nahiye müdürlüğü yapmış olan Halil Dündar anlattı.

Yüksekova’da, Hırvata köyü civarında bir ayı gelir, her gece, sürüden bir koyun kapar, götürür yermiş. Bir, iki, üç, hep sürmüş böyle. Çobanlar tedbir alıyorlarmış ama, boşuna. Bir gece, gene böyle, çobanlar bir koca ateş yakmışlar, ayı gelir diye beklemeye başlamışlar. Bir de çakmaklı, dolma tüfek varmış. Derken ayı gene çıkagelmiş. Çobanlar bağrışarak ürkütmek istemişler, ayı aldırmamış. Bu kez tüfeği almış biri, çakmış çakmış ya, ateş almamış tüfek. O zamana kadar ayı gelince çobanlar tüfeği de atıp kaçmışlar. Ayı yerden tüfeği almış, dizine vurup kırmış. Sonra gene bir koyun tutup parçalamış. Ne var ki, bir de tilki dadanmış oraya. Gelir, ayının artıklarını da o yermiş. Bu kez de görünmüş tilki. Ayı, tilkiyi görmüş. Koyunun bir parçasını tilkiye atmış. Tilki sokulmuş, parçayı almış. Ayı bir parça daha atmış tilkiye. Ama ikinci parçayı, biraz daha beriye düşürmüş. Ayı hep öyle yapmış. Bikaç parça daha ata ata, en sonunda tilkiyi kendi yanına kadar getirmiş. Tam yanına geldiğinde de birden yakalayıvermiş tilkiyi. O zaman, kırdığı tüfeğin harbisini yanındaki ateşe sokmuş, çobanların şaşkınlıktan açılmış gözleri önünde, o harbiyi kızdırıp kızdırıp tilkinin arkasına bastırıyormuş ayı. Öyle yapa yapa tilkiyi öldürüp çobanlara atmış. Sanki çobanlara,

–İşte yediğim koyunun bedeli! demeye getirmiş.

Bi daha da o ayı oralara gelmemiş.”

Horoz Dövüşü

Amcamın bikaç tavuğuyla bir horozu vardı. Komşularının da tavukları vardı. Hep birlikte cami avlusunda gezinirlerdi. Amcamın horozunu, komşunun horozu dövüyor, boyuna kovalıyordu. Amcam bigün kendi horozunun başka horozdan dayak yediğini görünce bozuldu.

–Kesin bunu! dedi.

Amcama çok yalvardım, horozun kesilmesine engel oldum.

O gün hemen Heybeliada’ya, bizim eve gittim. Kendi horozumu Ada’dan getirecektim. Amcamın horozunu kovalayan o komşu horozunu dövdürecektim.

Benim horozum görülecek bişeydi. Horozluğun bütün süsü, bütün yiğitliği, bütün cakası, fiyakası onda toplanmıştı. Dövüşçü değildi, süs horozuydu. Ama öyle bakımlı, besiliydi ki, dolaylardaki bütün horozları dövüyor, kaçırıyordu. O yüzden ben de onu bütün horozları dövebilir sanıyordum. Bikez dövüşçü olmasına en büyük engel, katmerli gül gibi kat kat açılmış o güzel, o kocaman ibiğiydi. Yalım yalım yanan kıpkızıl ibiği öyle kocamandı ki, ucu sol gözünün üstüne dökümlüydü. Külhanbeylerin caka olsun diye kasketlerini biyana eğik giymeleri gibi, horozumun sola eğik ibiği de ona daha bir horozluk veriyor, cakasına caka katıyordu. Tüylerinde sarıdan kahverengiye doğru bütün renk değişimleri vardı. Tüyleri kuyruğunda lacivertleşir, kararır, eğmeç eğmeç saçılarak sarkardı. Güneş vurunca boyun tüyleri kırmızının, sarının, kına renginin bütün değişimleriyle yanardönerleşir, ışıl ışıl parlardı. Daha iki yaşındaydı.

Vapurda bir adam,

–Bu güzel horozu nereye götürüyorsun? diye sordu.

Ben de anlattım. Bunun üzerine o adam bana öğüt verdi. Horozumu, yeni yerine alıştırmadan salarsam, öbür horozdan dayak yermiş. Niçin demişler “her horoz kendi çöplüğünde öter” diye... Önce biriki gün kümeste tavuklarla kalmalı, yerine alışmalı, ondan sonra dövüşe salmalıymışım. O adamın sözleri hâlâ aklımda: “Bir horoz, niçin başka horozla dövüşür? Yerini, tavuklarını, kümesini, kendisini savunsun diye...” Öyle ya, yeri yurdu, tavuğu kümesi olmayan bir horoz ne diye, kimin, neyin uğruna dövüşsün...

Adamla konuşuncaya dek, horozumun öbür horozu döveceğine kesinlikle inanıyordum. Ama onun sözlerinden sonra içime bir kuşku düştü; ya horozum dayak yerse...

Amcamın evine gelince o adamın öğütlerini tuttum. Horozu kümese bıraktım. Bikaç gün orda tavuklarla kaldı, tavuklara, kümese alıştı. Amcamın sünepe horozunu da biriki gaga vuruşuyla yıldırıp kaçırdı. Artık kümese egemendi. Bir sabah tavuklarla birlikte horozumu da avluya saldım. Komşunun horozu görünürlerde yoktu. Bizimki pençesiyle kanat tarayarak tavuklarına yiğitleniyor, çağrı sesleri çıkarıp çağırdığı tavuklarına horozlanıyordu. Derken komşunun horozu göründü. Bizimkini görür görmez çalımlı çalımlı, yan yan, üstüne gelmeye başladı. İlkin koştu. Yaklaşınca ağırlaştı. Benim horozum da ona karşı durum aldı.

İkisi karşı karşıya, birbirlerine yarı dönüktüler. Boyun tüylerini kabartıp başlarını yere eğerek birbirlerinin çevresinde yavaş yavaş dönüyorlar, birbirlerinin açığını kolluyorlardı. İkisi de tetikteydi. Öbür horoz ak tüylü, kısacık ibikli, benimkinden daha yüksek boyluydu. İkisi karşı karşıya gelince onun üstünlüğü açıkça belli oluyordu. Benim süslü horozum tüy kabası olduğundan daha şişman görünüyordu. Ya dayak yerse horozum... Benimki yenik düşecek gibi olursa, hemen öbürünü kovalayıp kaçıracaktım.

Horozlar birbirlerinin üzerine bir atılıp geri çekildiler. Bu ilk saldırı güç sınaması gibi bişeydi. Bi daha sıçrayıp pençe pençeye geldiler. Derken dövüşçü horozların çevresinde kalabalık toplanmaya başladı. Öyle kalabalık yığıldı ki, seyirciler gitgide artarak cami avlusunu dolduruyordu. Horozları çepeçevre çeviren bu seyirciler varken, benim horozum dayak yiyecek gibi olunca öbürünü kovalamamın olasılığı yoktu. Beyaz horozun sahibi de oraya gelmişti. Hiç durmadan,

–Ha yavrum... Ha aslanım ha! Hadi oğlum... diye kendi horozunu yüreklendirmeye çalışıyordu.

Dövüş iyice hızlanmıştı. Horozumu dövüştürdüğüm için çoktan pişman olmuştum ama artık iş işten geçmişti. Benim horozum, boyu kısa olduğundan ak horozun kısacık ibiğini gagalayamıyor, ama o her gaga atışta benim güzel horozumun katmerli çiçek gibi kat kat açılmış kocaman kırmızı ibiğinde insafsızcasına bir yara açıyordu. Horozum kan içinde kalmıştı. Ak horozla her çarpışmasında, onun ak tüylerini de kendi kanına buluyordu.

Onca kişinin içinden bir insaflının çıkıp da, “Artık yeter! Yazık hayvanlara! Ayırın şunları...” demesini bekliyordum. Ama nerde! O coşkulu kalabalıkta böyle bir insaflı adamı boşu boşuna aranıp durdum. Gaga gagaya, pençe pençeye insafsız, amansız bir dövüş. Horozum daha çok dayak yiyor, ama yıldığı yok. İkisi de kaçacak gibi değil.

Birara ak horoz, benim horozumun ibiğine gagasıyla öyle bir yapıştı ki, çırpınan horozumu bitürlü bırakmadı, sallayıp silkeledi. Horozumun tepesine binmeye çalışıyordu. Horozum can derdiyle çırpınıp bir çalımla kendini kurtardı ama çok sersemlemişti. Biriki sendeledi, geri çekildi. İçimden, “Ah bir kaçsa da kurtulsa...” diye diledim.

Horozum geri çekilince yerden yem alır gibi yaparak yine horozlanma sesleri çıkardı. Besbelli soluklanıp dinleniyordu. Bu kez ilkin benim horozum öbürünün üzerine atıldı. Bir atıldı, bir, bi daha... Her atılışta havada çarpışıyorlardı. Ak horozun apak boyun tüyleri kelebekler gibi havada uçuşmaya başlamıştı. Uçuşan bu tüyden kelebeklerin ak kanatlarında kandan kırmızı benekler vardı.

Korkunç bişey oldu. İki horozun son havaya sıçrayıp çarpışmalarında, benim horozum mahmuzunu, ak horozun boynuna geçirmiş, kursağına takıp hayvanın göğsünü deşmişti. Zavallı ak horoz yere yığılıp debelenmeye başladı. Yırtılan kursağından toprağa akan yeşilimtırak topak olmuş mısırlar, otlar, arpalardan buğular tütüyordu.

Bu amansız dövüşün yengini olan horozum, yerde debelenen, kendi kanına bulanmış ak horozun üstüne bir can alıcı gibi son kez saldırdı. Onun da gücü tükenmişti. Yaralı düşmanının üstüne yığılıp kaldı.

Sahibi ak horozu yerden alıp gitti. Elbet zavallıyı ölmeden kesecekti.

Ben horozumu aldım. Yaralı ibiğindeki kanları silip kümese koydum.

Aradan ya bir, ya iki hafta geçmişti. Bigün amcamın evine gelmiştim. Horozum görünürlerde yoktu. Yengeme sordum.

–Amcan onu kestirdi... dedi.

–Neden?

–Hastalanmıştı da, mundar ölmesin diye...

Kedi mi İnsan İçin, İnsan mı Kedi İçin?

Çevirmen Nihal Yeğinobalı, başından geçmiş şu olayı anlatmıştı:

“Amerika’daydım, gebeydim. Artık yurt özleminden mi, yoksa gebeliğin verdiği bunalımdan mı, nedenini bilemiyorum, sinirlerim çok bozulmuştu. Böyle bunalımlı bir gece,

–Kedi isterim! diye tutturdum.

İlle de bir yavru kediyi sevmek istiyordum, bir tuhaf duygu bu...

Bulunduğumuz kentte büyük bir antikacı dükkânı vardı. Bir zengin kadın, sahibi olduğu bu dükkânı kedilere bakılması için vakıf yapmış. Kedisever başka zenginler de bu amaçla o vakfa bağışta bulunmuşlar. İşte o antikacı dükkânında isteyenlere kedi satılıyordu.

Kedi istediğim gecenin sabahı, kocam beni o antikacı dükkânına götürdü. Bir kedi satın almak istediğimizi söyledik.

Dükkânı yöneten kadın,

–Gebe misiniz? diye sordu.

Gebe olduğum görünüşümden de belliydi.

–Evet, dedim.

–Biz size şimdi kedi satamayız, dedi. Doğurduktan sonra gelin, beğendiğiniz kediyi verelim.

–Neden şimdi satmıyorsunuz?

–Kediyi şimdi size verirsek, kedi size alışır. Sonra siz çocuğunuzu doğurunca, kedi çocuğunuzu kıskanır, üzülür. Oysa kedi, çocuğunuz varken evinize gelirse, bunu normal sayar, kıskanıp üzülmez!”

Cinayet

Kars’ta teğmendim. Çocukluğumdanberi tavukları çok sevdiğim için, evimizin arkasındaki yamaçta kümes yaptırmıştım. Tavuk besliyordum. Tavuklardan ikisi kuluçka oldu. Yumurtaya yatırdım. İki tavuk, yirmiüç civciv çıkardı. Sabah akşam kümese gider, civcivleri sever, yemlerini, sularını kendim verirdim. Civcivler büyüyüp piliç oldular. Önce piliçlerden biri eksildi. Sonra birer ikişer hergün eksilmeye başladılar. Tavukları çalan iri bir sokak köpeğiydi. Onu suçüstü yakalamıştım. Taşlayarak kovaladım. Kümesin önünü, örgü telle çevirip tavukları içeri aldım. Bu kez de köpek, örgü teli paralayıp yine piliçleri çaldı, boğup yedi. Köpek, tavuk etine dadanmıştı. Ondan kurtaramıyordum zavallı tavukları. Sonunda, azalan tavukları büsbütün kümese kapadım. Topu topu beş tavuk kalmıştı. Ben başlarındayken onları kümesten çıkarıyor, az sonra yine kümese kapatıyordum. Yine de canavarlaşan köpekle baş edemedim. Bir gece o köpek, kümesin pek de sağlam olmayan kapısını menteşesinden oynatıp içeri girmiş, tavuklardan birini daha parçalayıp yemiş. Köpeğe düşman kesilmiştim. Hele en sevdiğim, bana çok alışmış, avucumdan yem yiyen, omzuma çıkan bir pilici de parçalayınca, köpeği öldürmeye karar verdim. Bigün köpeği, kümesin yakınında dolanırken gördüm. Yakın olan kışladan gidip bir piyade tüfeği aldım. Tüfeği köpeğe çevirdim. Köpek, kurşunu yedi, ama ölmedi. Yaralanmıştı. Kalçasından kan akıyor, zavallı köpek, inleyerek döne döne yarasından akan kanı yalayıp duruyordu. Yalamak için, başını kalçasına uzatıyor, kendi çevresinde boyuna dönüyordu. Korkunç acılı bir görüntüydü bu. Büyük bir pişmanlık içindeydim. Ne yapacağımı şaşırdım. Piliçleri, tavukları, köpeğin canavarlığını, hepsini unutmuştum artık. Nasıl tedavi edebilirim diye düşündüm. Köpeğe doğru yürüdüm. Uluyarak kaçtı benden. Tüfeği bi daha köpeğe çevirdim. Hayvanın acı çekmesine dayanamıyordum. Tetiğe bastım. İkinci kurşunda köpek yere cansız yığıldı.

Aradan otuz yıl geçti. O korkunç olayı hâlâ rüyalarımda görmekteyim. Kan akan yarasını yalamak için dönüp duran köpek gözümün önünde, bitürlü unutamıyorum.

Ayıdan Alınacak Ders

Bu olayı anlatmadan önce, ayıların bir özel davranışı olduğunu söyleyelim. Ayılar da tıpkı insanlar gibi, tokat atabilir, tükürebilirler.

Anadolu Ajansında çalışan gazeteci Oğuz Toktamış anlattı:

“Gediz’in bir köyünden olan dedemin, bigün tarlada çalışırken aptesi gelmiş. Uygun biyer aramış. Hem görülmemek, hem de kolay temizlenmek için, ağaçlar arasındaki su kaynağına gitmiş. Sık ağaçların arasında, kaynağın yanında, uygun biyer bulmuş. Az sonra bir hışırtı olmuş, ayak sesleri duyulmuş. Yavaş yavaş söğüt dalları açılıyor, sık kamışlar aralanıyor... Derken, kamışların arasından koca bir ayı çıkmış. Korkudan, dedemde ses soluk kesilmiş...

Ayı, su içmek için duru kaynağa başını uzatmış. Ağzı suya değmişken, birden durmuş, içmemiş. O yanı, bu yanı koklamış. İşte o sırada ayı ile dedem göz göze gelmişler. Dedem, çömeldiği yerden yarı doğrulmuş, ama kalkamamış. Ayı da karşısına gelmiş, art ayakları üzerine dikilip bisüre dedeme baktıktan sonra, dedemin bir sağına, bir soluna iki tokat atıp suratına da tükürmüş. Suyu da içmeden dönmüş, ağır ağır, salına salına gitmiş...”

Marifetli Kedi

Öğretmen Mediha Esenel şöyle anlatmıştı:

“Bir toplantıdaki arkadaşlar, hepimiz kendi kedimizin, köpeğimizin marifetlerini anlatıyorduk. Musluktan damlayan suyu içen kedi... Helaya kakasını eden kedi... Arkadaş olmuş kediyle köpek... Köpeğin başına konmaya alışık kanarya... Daha böyle olaylar işte.

Susmakta olan bir hanım da, en sonunda, tek cümleyle kedisinin marifetini söyledi. Sanki çok önemsiz bişeymiş gibi,

–Benim kedim, sokak kapımızın zilini çalar! dedi.

Şaka yapıyor diye gülüşüp geçtik, inanmadık. Ama ben sonradan, bu hanımın kedisinin gerçekten sokak kapısının zilini çaldığına tanık oldum. Üç katlı, bir eski Istanbul eviydi. Sokak kapısının hemen yanında kafesli bir pencere vardı. Kedi, bu pencereye sıçrıyor. Ön ayağının birini, yakındaki zile uzatıyor. Patisini zile bastırıyor, zili çalıyor. Kapı açılana dek, zili bikaç kez çalıyor. Bu olayı görüp şaştım.

Kedinin sahibi,

–Hem de, dedi, öyle bir çalışı var ki, onun zil sesini hemen tanırım.”

Bit Yarışı

Yirmi yirmibeş yıl önceleri cezaevleri, şimdi olduklarından çok daha pisti. O zamanlar, âdembaba koğuşunda bit yarışı yapıldığını görmüştüm. Ama nasıl bit yarıştırıldığını, yakından bakmadığım için bilmiyordum.

Rahmetli dostum Vâlâ Nurettin (Vâ-Nû), bit yarışının nasıl yapıldığını şöyle anlatmıştı:

“Yarış bitleri özel olarak yetiştirilir. Yarış alanı dümdüz olacak. Genellikle düz, parlak bir teneke üstünde bit yarıştırılır. Tenekenin üstüne tebeşirle yada kurşun kalemle bir çember çizerler. Bu çemberin dışına, daha büyük bir çember çizilir. Yarışacak bitler, ortadaki küçük çemberin içine hep birden bırakılır. Bitler yürümeye, kıpırdanmaya başlarlar. Bitlerden hangisi dış çemberi önce aşarsa o bit birinci olur. Dış çemberi geçiş sırasına göre bitler derece alırlar. Bitlerin sahipleri yarıştan önce ortaya para koymuşlardır. Bit başına toplanan paralar, birinci, ikinci, üçüncü gelen bit sahipleri arasında bir orana göre üleştirilir. Üçüncüden sonra gelen bitlerin sahiplerinin paraları yanar. Bitlerini yarışa sokmak için paraları olmayanlar da, tıpkı at yarışlarında olduğu gibi, bir tayınına, bitek cıgarasına bitler üzerine bahse girerler. Yarışan bitler birbirlerine karışmaz. Çünkü her bitin özel işareti vardır. Sahipleri, yüz bit içinde bile kendi bitlerini tanırlar.”

Telefon Direkleri

Yazar Yahya Benekay, bir röportajında ayılara değgin bir olayı şöyle anlatıyordu:

“Yüksekova’dan Şemdinli’ye gidiyoruz. Yüksekova’da, hükümet doktorluğu yapan bir dosta rastlamıştım. Doktor Necdet Biltekin, beni almış Türkiye’mizin en güneydoğu köşesini karış karış dolaştırmıştı. Çevre ağaçlık. Gittikçe de sıklaşıyor. Birden bir patırtı kopuyor çevremizde, önümüzden ok hızıyla bir karaltı geçiyor.

Doktor,

–Ayı! diyor.

Doktor az sonra durdurdu jipi. Bana bişey gösterecekmiş. İndik.

–Bak Benekay, dedi. Şu gördüğün meşe ağacı telefon direği.

Gerçekten de bir fincan takmışlar o ağaca ve tek de telefon teli sarmışlar.

Doktor,

–İşte buna şaş, dedi, çünkü burda ayılara telefon direği dayandıramıyorlar.

Sebebini öğrenince uzun uzun güldüm.

Şemdinli bölgesinin balı ünlüdür. Ehlisi ile, yabanı ile dağ taş balarısıyla doludur. Ayı, balı pek sever. Telefon direkleri de hep vınlar, bilirsiniz. Buralarda evcil köpekler gibi köy içinde, sokak arasında dahi dolaşan ayılar, telefon direklerini arı yuvası sanıyorlarmış. Hatta kulak dayayıp dinliyor, vınıltıyı duydukça direği silkeliyor, sonunda da içinde bal olduğuna karar verip, o ayıcıklar tuttukları gibi direkleri çıkarıp kırıyorlar, içine bakıyorlarmış. Buyüzden de telefon konuşmaları sık sık kesiliyormuş.”

Bobicik

Köpekler, kendilerini seven insanları, daha uzaktan seziyorlar sanırım.

Bir gece geç saatlerde, konuk olduğumuz bir dostumuzun evinden dönüyorduk. Hiçbir sevgi belirtisi göstermediği halde karımın arkasına bir sokak köpeği takıldı. Alışkın olduğu yerden uzaklaşmaması için hayvanı kovaladım. Kaçmadı. Yere yapıştı. Biz yürüyünce yine arkamızdan geldi. Taş atar gibi yaptım. Ne yaptıksa köpeği uzaklaştıramadık. Evimizin kapısına dek geldi.

Biz bir apartmanın üçüncü katında otururuz. Ertesi sabah kapıyı açınca, gece arkamıza takılan köpeği, kapı önündeki paspasa yatmış bulduk. Sarı, iri bir sokak köpeğiydi. Kovduk, kovaladık, gitmedi. Kapıcıyı çağırdık, o da köpeği çıkaramadı. Boylu boyunca taşlara yapışıyordu. Sonunda kapıcı, boynuna ip bağlayıp sürüyerek dışarı çıkarabildi.

Köpek, apartmanın arkasındaki arsadan ayrılmadı. Biz de ona pencereden ekmek attık. Aradabir de yemek artıklarını, kemikleri, artık ekmekleri götürüp veriyorduk. Öyle sevilmek isteyen zavallı bir hali vardı ki, buyüzden adını Bobicik koyduk. Başka apartmanlardakiler de Bobicik’e yiyecek vermeye başladılar. Özellikle mahallenin çocukları Bobicik’i çok seviyorlardı.

Bobicik dişiydi. Her altı ayda bir, dört beş yavru doğuruyordu. Yani yurtlandığı o arsada Bobicik’in geniş bir ailesi vardı. Kendi ailesinden başka, oraların bütün erkek köpekleri de Bobicik için arsaya doluşuyorlardı. Bu durum ister istemez kimi komşuları tedirgin etti. Bobicik’i belediyeye şikâyet ettiler. Bunun üzerine belediye görevlileri Bobicik’i öldürmek için ona zehirli etler atmaya başladılar. Bu zehirli etlerden öbür köpekler öldü, ama her ne yapıldıysa Bobicik ölmedi. Zehirli et atıldığı halde, öbür köpeklerin ölüp de neden Bobicik’in ölmediğini kimse anlayamıyordu. Bunun gizi neydi? Bunun nedenini bilmek için, Bobicik’i yakından tanımak, onun kişiliğini bilmek gerekirdi. Bu zavallı sokak köpeğinin önüne, yiyecek herhangi bişey konulsa, ne kadar aç olursa olsun, yavruları yiyip doymadan kendisi yemezdi. Yalnız yavruları da değil, orda konuğu olan erkek köpekler de karınlarını doyurmadan Bobicik yemezdi. Ancak onlardan artan olursa yerdi. Kendisi de yedikten sonra yine yiyecek artarsa, onu da arsanın toprağını eşeleyerek, aç kalacağı zaman yemek için toprağa gömerdi.

Bobicik, kendisini öldürmek için atılan zehirli etleri de, tokgözlülük edip başka köpeklere buyur ettiğinden, yavruları ölüyor, konukları olan erkek köpekler ölüyor, ama o sağ kalıyordu. Bikaç ay sonra Bobicik yeniden yavrular doğuruyor, yurtlandığı arsaya erkek arkadaşlar getiriyordu.

Dört beş yıl uğraşıldı, ama Bobicik ne yapıldıysa zehirlenemedi. Bigün Bobicik’in kuyruğunun ucunun kesilmiş olduğunu gördüm. Ne olduğunu sorup öğrendim. O gün Bobicik’e yine zehirli et atmışlar. Ya konukları azmış yada atılan et çokmuş; Bobicik de o zehirli etten yiyip zehirlenmiş.

Bobicik’in zehirlendiğini öğrenen mahallenin çocukları, onu ölümden kurtarmak için yardımına koşmuşlar, ellerinden geleni yapmışlar. Bu arada, ezilmiş sarımsaklı yoğurt yedirerek, kuyruğunun ucunu kesip kanını akıtarak Bobicik’i ölümden kurtarmışlar. O kez de ölümü atlatan Bobicik, bütün mahalle çocuklarının sevgilisi olmuştu. Ama yine de zehirlenip öldürülmekten kurtulamadı. Yeniden yavrulamaya vakti kalmamıştı. O gün konukları da yokmuş. Karnı da aç olacak ki, önüne atılan zehirli eti, toprak altına saklamamış, hepsini yemiş. Zavallı Bobicik öldü. Ölümüne hepimiz üzüldük. Ama ençok üzülen mahallenin çocuklarıydı.

Sarı’yla Hanım

Müşerref Hekimoğlıı anlattı:

“Büyükbabam hekimdi. Yaşlılığında Bozüyük’e yerleşti. Hastalara bakmak için Bozüyük köylerine gider, hastalara ilaçlar verirdi. Köylere gitmek için bir at arabası vardı. Arabayı çeken kısrağın adı Hanım’dı. Büyükbabamın bir de köpeği vardı. Cins değil, herhangibir köpekti, adı Sarı’ydı.

Sarı’yla Hanım birbirlerini çok severlerdi. Oynaşırlardı. Büyükbabam arabaya binip yola çıkınca Sarı da arabanın arkasına takılır giderdi. Büyükbabam uzak köylere gidecek olursa, arkalarından gidip yorulmaması için, Sarı’yı daha önceden ahıra kapatır, bağlardık. İki üç saat sonra salıverince, Sarı, Hanım’ın ayak izlerini koklaya koklaya yola düşerdi. Her nereye gitmiş olursa olsun, Hanım’ı bulur, eve hep birlikte dönerlerdi.

Büyükbabam, artık köylere gidemeyecek denli yaşlanınca, arabayla birlikte Hanım’ı sattı. Satın alan adam Hanım’ı, Denizli’nin ilçesi Buldan’a götürdü. Hanım evden giderken, arkasına düşmesin diye Sarı’yı bağladık, üç gün salmadık. Üç gün sonra çözdüğümüzde Sarı, Hanım’ı aradı durdu. Uzaklara gidip gidip yine eve dönüyordu. Onbeş gün kadar böyle arandı. Çok uzaklara dek gidip döndü. Bigün de gitti, dönmedi. Sarı’yı çok aradık, ama bulamadık. Neden sonra Buldan’dan Sarı’nın haberini aldık. Sarı, araya araya Hanım’ın ayak izlerini buluyor. İzleri koklaya koklaya gidiyor. Evden çıkışından birbuçuk ay sonra, Hanım’ın olduğu evin bahçesinden içeri giriyor. Bozüyük’le Buldan arası 600 km.dir. Sarı, bahçeye girdiğinde öyle yorgun, öyle bitkinmiş ki, Hanım’ın bacaklarının dibine düşüp bi daha kalkamıyor, orda ölüyor.”

Ana Eğitimi

On yaşımdaydım. Istanbul’da, Süleymaniye’de iki katlı bir eski evin odalarından birinde kiracıydık. Bir tekir kedimiz vardı. Tekir yavruladı. Yavrularından yalnız biri kaldı.

Tekir aç bile olsa evde hiç hırsızlık etmezdi. Oysa çok hırsız bir kedi olduğunu biliyorduk. Çünkü sık sık çaldığı et parçalarını ağzında eve taşırdı. Bigün yine bir et parçasını ağzında zorla taşıyarak merdiveni çıktı. Eti sofaya bırakıp mırıl mırıl yavrusunu çağırdı. Yavrusu gelince, eti yerden alıp, herzaman yemek yediği kaba götürüp bıraktı. Yavru, etin üzerine atıldı, yemeye başladı. Tekir de yanına uzanıp yalandı.

Biz o zamanlar evcek yer sofrasında yemek yerdik. Bigün yine yere bağdaş kurmuş, öğle yemeğimizi yiyorduk. Tekir geldi, annemle aramıza girdi, herzamanki gibi sofra bezi üstüne yattı. Az sonra yavrusu da yanına geldi. Ama anası gibi uslu durmadı. Başını sofraya uzatıp koklamaya başladı. Sonra da bir ön ayağını sofraya uzattı. Yavrusunun hırsızlık edeceğini anlayan Tekir, birden dikildi. Tıpkı, bir annenin yaramaz çocuğunu eğitmek için dövdüğü gibi, bir ayağıyla yavrusunun başına bikaç kez vurdu, onu sofra tahtasının altına sindirdi. O günden sonra yavru kedinin bi daha sofraya uzandığını hiç görmedik.

Güçlü Bir Hakem

Tarık Buğra şöyle anlattı:

“Rahmetli Profesör Mümtaz Turhan bana cins bir köpek hediye etmişti. Dora adlı bu köpek dişiydi. Mümtaz Turhan, köpeği verirken de, ‘Hiç kaygılanma, kısırdır, doğurmaz!’ demişti. Mümtaz Turhan’ın kısır dediği köpek, bizim eve gelince altı yavru birden doğurdu.

Evimizin iki ev ötesinde, komşumuz Bedirhan Çınar’ın da çok iri bir çoban köpeği vardı. Sıpa büyüklüğünde bir köpekti. Olura olmaza havlamaz, ufak tefek gürültüye başını bile kaldırmaz, sokak köpekleriyle dalaşmaz, –söz yerindeyse– ağırbaşlı, oturaklı bir köpekti.

Bigün bahçede acı acı havlamalar duydum. Önceleri aldırmadım ama, havlamalar kesilmeyince pencereden baktım. Bahçede, Dora’nın yavruları dolaşıyor. Yavrulardan biri kudurmuş gibi, başka bir yavruyu boynundan kapmış boğuyordu. Öbür yavrular havlıyor, Dora da mırıldanarak dört dönüyor, ama kavgacıları ayıramıyordu. Ben pencereden bağırdım, sokaktan gelip geçenler bağırdı, bir gürültüdür koptu, ama saldırgan yavru, kardeşinin boynundan dişlerini gevşetmedi. Çocuklar da oraya toplandı. Onlar da taş atarak saldıran köpeği kaçırmak istediler, ama olmadı. İşte bu sırada, biraz ötemizdeki evin bahçesinde, başını ön ayaklarının üzerine uzatıp yatmış, uyuklar gibi duran Bedirhan Çınar’ın koca çoban köpeği yerinden doğruldu. Gerinir gibi ayaklarının üstünde yaylandı. Ağır ağır bizim bahçeye doğru yürüdü. Koca çoban köpeğini görenler kaçıştılar. Çoban köpeği, bahçenin açık kapısından girdi. Hâlâ, altındaki köpeği boğmaya çalışan saldırgan köpeği ensesinden kapıp fırlattı. Öyle fırlattı ki, altı aylık yavru bahçe parmaklıklarının üstünden uçup sokağa düştü. Sonra çoban köpeği, öbür kavgacıyı ensesinden kapıp onu da ters yana fırlattı. O da üç dört metre öteye düştü. Birden ses, gürültü kesilmişti. Ne köpeklerde havlama, uluma, ne orda toplananlarda bir fısıltı... Koca çoban köpeği, barışı sağladıktan sonra, sanki hiçbişey yapmamışçasına, yine geldiği gibi lap lap yürüyüp gitti. Eski yerine gidip yattı. Uzattığı ön ayaklarına başını dayayıp ya uyukladı yada uyuklar gibi yaptı.”

Sevdalı Katır

Sınıf arkadaşım rahmetli Albay Nihat Aytek anlatmıştı. Askeri liseyi bitirince Harp Okuluna gönderilmeden önce, altı ay erlik yapmak için birliklere verilmiştik. Nihat’ın gönderildiği bir makineli tüfek bölüğünde çok huylu bir katır varmış. Önüne geleni kapar, ardına geleni tepermiş. Bu katıra yular, ip, bağ, zincir dayandıramazlarmış. Sırtına hiç yük vurdurmazmış. Zorla yük vururlarsa, ya çifteler atarak yükten boşanır yada sırtındaki yükü düşürene dek dağ bayır koşarmış.

Bu huylu katır günün birinde birdenbire dingin, uysal bir hayvan oluvermiş. Herkes şaşmış buna. Nedenini araştırmışlar. Tavlacı er, bu huylu katırın yanına bir kısrak bağlamış. İşte bu kısrak yanına geldi geleli huylu katır da dinginleşmiş, üstelik yemeden içmeden de kesilmiş. Yemliğine konulan kuru otlardan bir tutam bile yemiyormuş. Ancak yanındaki kısrak otunu yiyip bitirince, katır da yemeye başlarmış.

Hayvanları sulamaya götürünce, katır, kısrağın yanı başında durur, onun su içişini seyredermiş. Ancak kısrak suyunu içip kandıktan sonra katır da su içermiş.

O zamana dek sırtına yük vurdurmayan katır, gözü önünde kısrağa yük vurulunca, kendi sırtına yük vurulmasına da yanaşırmış. Durumu görenlerin yorumuna göre, katır kendini kısrağın yükünü bölüşüyor sanırmış. Kısrağın yükü azalsın, ona yardım etsin diye sırtına yük vurdururmuş. Kısrağa yük vurulmadan, öldürsen katır sırtına yük vurdurmazmış.

Bütün bu belirtilerden katırın kısrağa sevdalandığı sonucunu çıkarmışlar. Katırda cinsellik olmadığından, onun bu tutkunluğu tam saf aşkmış.

Gel zaman git zaman, o kısrağı başka bir birliğe mi göndermişler, satmışlar mı, yoksa hayvan ölmüş mü, her ne olmuşsa katır kısraksız kalmış. Bu ayrılıktan sonra katır eskisinden daha çok azmış. Tutmanın, durdurmanın olanağı yok... Aradan çok zaman geçmeden, bigün katır çok yüksek bir uçurumdan düşüp parçalanmış, ölmüş.

Katırın, kısrağa tutulduğuna inananlar, uçuruma yuvarlanmasından sonra, umutsuz aşka düşen katırın intihar ettiğini söylemişler.

Elbet bu insanların yorumu. Katırın sevdalanması, sonra aşk yüzünden intiharı inanılır şey değildir. Ama bilenler de, katırların hiçbir zaman uçurumdan, yardan yuvarlanıp düşmeyeceğini söylüyorlar.

Ayının Hediyesi

Istanbul Basımevi sahibi rahmetli Asaf Ertekin anlattı:

“Toroslar’da bir köylü ormana gitmiş, koca ağacı kesip devirmiş. Bu sırada bir ayı gelmiş, oduncunun karşısına geçip oturmuş, onu seyretmeye başlamış. Oralarda ayı çok... Saldırgan da değil. Onun için oduncu, ayıya aldırış etmemiş.

Oduncu koca çam kütüğünü yarmak için, kütüğün çatlağına kama sokup baltanın tersiyle vuruyormuş. Bir zaman böyle çalışmış. Öğle olunca, yemek yemek için biyana çekilmiş. Bu sırada ayı kütüğün başına gelmiş. Yaramaz bir çocuk gibi, kütüğün yarığındaki kamayla oynamaya başlamış. Kamayı o yana, bu yana sallayıp dururken, kama birden fırlayınca, ayının ayağı kütüğün çatlağı arasına sıkışmış. Ayı, can acısından bağırıyormuş. Oduncu, yarığa daha geniş bir kama sokup çatlağı genişleterek, ayının ayağını kurtarmış. Ayı kurtulunca topallaya topallaya, inleye inleye gitmiş.

O gün işini bitiremeyen oduncu, ertesi günün sabahı yine oraya gitmiş. Bir de bakmış, koca kütüğün çatlağının üstünde bir petek bal... Ayının, yapılan iyiliğe teşekkür için bal getirdiğini anlamış.”

Linç Edilen Leylek

Kuluçka olup yumurtaya yatan ana leyleği, baba leylek yalnız bırakmaz. Yavrular yumurtalardan çıkınca da, onların beslenmesine yardım eder.

Dişi leyleğin üstüne yattığı yumurtalardan birinden, kartal, akbaba, atmaca gibi leylekten başka türde bir kuş yavrusu çıkarsa, erkek leyleğin dişisini parçalayıp öldürdüğü söylenir. Buyüzden erkek leyleğin dişisini öldürdüğü o denli çok anlatılmıştır ki, kimi yerlerde yaramaz çocuklar, leylek yuvalarına başka kuşların yumurtalarını koyarak, o leylek ailesindeki faciayı görmeye can atarlar.

Karım böyle bir olaya çocukluğunda tanık olmuş, leylek yuvasındaki aile faciasını şöyle anlattı:

“Nazilli’deydik. Yukarı Nazilli mahallesinde bir evde oturuyorduk. Evimizin karşısında bir cami vardı. Cami kubbesinin tam alemi üstüne bir leylek geniş bir yuva yapmıştı. Dişi leylek kuluçka oldu, yumurtaların üstüne yattı.

Bigün evimizden leyleklerin gürültülü seslerini duyduk. Ne oluyor diye pencereden baktık. Karşı kubbedeki yuvada, kıskanç karıkocalar gibi, dişi leylekle erkek leylek kavga ediyordu. Bu kavga sırasında erkek leylek yuvadan bir kuş yavrusunu yere attı. Bu, yumurtadan yeni çıkmış bir karga yavrusuydu.

Kubbe yüksek olduğu için, çocuklar leylek yuvasına karga yumurtası koymuş olamazlardı. Karıkoca leyleklerin yuvada bulunmadığı bir zamanda, yumurtlamak için sıkışmış bir karga, hazır yuva varken oraya yumurtlamış olacaktı.

Baba leylek uçup gitti. Bisüre sonra leylek gürültüleri daha da artmıştı. Bir de pencereden baktık, kubbenin üstünde gök, leyleklerle dolu. Erkek leylek, gidip başka leyleklere dişisinin suçunu söylemiş. Gelen leylekler, üstüne yattığı yumurtalardan karga yavrusu çıkan dişi leyleği parçalayarak öldürdüler. Gözümüzün önünde işlenen bu aile faciasını evimizin penceresinden seyrettik.”

Uçan Kazlar

Sanırım, yedi sekiz yaşımdaydım. Annemle Heybeliada’ya gitmiştik. Babamın bir arkadaşının evinde bir aya yakın konuk kalmıştık. Konuk kaldığımız ev tepedeydi. Evin büyük bir bahçesi vardı, önü de kırdı.

Ev sahibinin onbeşe yakın kazı vardı. Kazlar beni ilk gördüklerinde yadırgadılar, tıslayarak üstüme yürüdüler. Ama hayvanları, özellikle kümes hayvanlarını çok sevdiğim için ekmek kırıntıları, yemiş kabukları, yemek artıkları gibi yiyecekler vererek kazları kendime alıştırmıştım. Öyle alışmışlardı ki bana, nereye gitsem arkamdan gelirlerdi.

Bigün beni bişey almak için çarşıya gönderdiler. Ada’nın çarşısı denize yakın, evden uzakta... Kazlar yine arkama takıldılar. “Kış, kış!..” diye kazları kovaladım. Arkamdan gelmesinler diye bir koşu tutturup yokuş aşağı ver ettim kendimi. Bir de baktım, o koca kazlar, o ağır gövdeli şişman kazlar, kanatlarını açıp havalanıyorlar... Önce biri uçtu, arkasından öbürleri de kanat çırparak havalandılar. Başımın üstünde bir kaz filosu uçuyor. Öyle yükseldiler, bana öyle geldi ki, karşı kıyılara dek uçup gidecekler. Gözden yitirdim kazları.

Bakkala gitmek için rıhtım boyuna indim. Bir de baktım, kazlar orda. Şişman gövdelerini iki yanlarına sallaya sallaya, sevinç tıslamaları çıkararak bana doğru koşuyorlar. Orda herkes bakıp bakıp şaştı. Bakkaldan alacağımı aldım. O dik yokuşu kazlarla birlikte çıktık. Ben önde, onlar arkamda eve geldik. O günden sonra ne zaman evden çıkıp iskele alanına yada çarşıya inecek olsam, kazlar beni hiç bırakmaz, arkamdan havalanırlardı. Ya iskele alanında, ya rıhtımda, ya büyük çeşmenin orda yada bakkalın, manavın önünde beni bulurlardı. Her kez de sevinç sesleriyle üstüme gelirlerdi. Kaz sürüsü arkamda, o yokuşu öyle kasıla kasıla çıkardım ki...

Ako

Bir evde, birlikte yaşayıp büyümüş kedilerle köpeklerin arkadaş oldukları çok görülmüştür. Ama bizim bir kedimizle köpeğimizin dostlukları pek öyle görülüp duyulanlardan değildir.

Rahmetli Doktor Yusuf Balkan’dan bir yavru kedi almıştık. Kısacık tüyleri apaktı. O yüzden adını Akoğlan koymuştuk. Zamanla da Akoğlan adı Ako olmuştu. Ako, uzun gövdeli, karnı çekik, yüksek bacaklı, kasları yaylı bir kediydi. Kartpostal güzeli kedilere hiç benzemezdi. Yemyeşil çimenli bahçede, kasları gerilip yaylanarak atlaya atlaya koşuşu, ak renkli bir küçük parsı andırırdı.

Erkek kediler, genellikle kedi yavrularına düşmandırlar. Onları boğarlar. Ama bizim Ako, kışın sokaklardan bakımsız küçük kedi yavrularını toplar, eve getirirdi. Bir de bakarız, dişleriyle ensesinden tuttuğu bir sıska kedi yavrusunu eve taşımış. Bu yavruları yalar, kurutur, arıtır, bacaklarının arasına alıp ısıtırdı.

Ako bir yaşındayken eve bir köpek yavrusu aldık. Çok küçük olduğundan adını Nokta koyduk. Nokta gelince, Ako çok belli ettiği bir kıskançlıkla hepimize darıldı. Adıyla çağırsak bile gelmiyordu. İlkin Nokta’ya aldırış etmedi. Onu evde yok saydı. Küskünlüğü onbeş gün kadar sürdü. Sonra, bu küskünlüğünün bir işe yaramadığını sezmiş olacak, yavaş yavaş Nokta’ya sokuldu. Derken oynaşmaya, arkadaşlığa başladılar.

Çok küçük olduğu için adını Nokta koyduğumuz köpek, zamanla büyüyüp iri bir köpek oldu. Ama adı yine Nokta’ydı.

Bigün Nokta’yı yıkamak için banyo küvetine soktuk. Banyonun kapısını kapadık. Ilık suya sokup sabunlamaya başlayınca, Nokta acı acı havlamaya başladı. Nokta’nın havlamalarını duyan Ako, banyonun kapısına geldi. Hem miyavlıyor, hem de açmamız için kapıyı tırmalıyordu. Öyle miyavladı, öyle tırmaladı ki, kapıyı açmak zorunda kaldık. İki ayağını küvete dayayıp, yıkamakta olduğumuz Nokta’ya baktı, durdu.

Nokta’yı banyodan çıkardık. Hayvan silkelene silkelene kaçtı. Sonra biyana çekilip büzüldü. Titriyordu. Ako koştu, kocaman Nokta’nın üstüne yattı. Başını, bacaklarının arasına aldı. Nokta’nın ıslak tüylerini yalamaya başladı. Nokta kuruyana dek ondan ayrılmadı. Nokta kuruyunca da koşup oynamaya başladılar.

İyiliğe Kötülük

Şimdi anlatacağım olaya, ister inanın, ister inanmayın. Çünkü, bu olayı dinleyenlerden kimisi, “Olmaz böyle şey!” dedi. Ama ben bu olayı, sözüne güvenilir bir arkadaşımdan dinledim.

Altın Zincir ve Demir Ökçe eserlerini dilimize kazandırmış olan rahmetli Emin Eliçin’in eşi Asiye Eliçin şöyle anlattı:

“Kayınbiraderim, sucuk yapımıyla uğraştığından, Erzurum’dan her yıl binlerce sığır alır. Kesimden önce sığırları bisüre besletir. Oğlu Doğu Özdemir tanık olduğu şu olayı anlatmıştı:

Bir kış, sığır çobanlarından biri dağda tipiye yakalanmış. Tipiden korunacak bir kuytu yer arayıp dururken bir mağara bulup içine girmiş. Gözleri mağaranın loşluğuna alışınca bir de bakmış, mağaranın dibinde bir ayı... Dışarı çıksa tipi var, içerde kalsa ayı var... Kışın ayılar uyuşuk olurlar ya, onu düşünüp içerde kalmış. Ayı, çobanın kendisinden korktuğunu sezmiş olacak, güven vermek için, çobanın önüne bişey atmış. Çoban bakmış, ayının önüne attığı şey bir post... Postun üstüne yatıp uyumuş, geceyi orada geçirmiş. Sabahleyin tipi dinmiş. Çoban da köye dönmüş. Köyde arkadaşlarına başından geçenleri anlatıp,

–Hadi gelin ayının olduğu mağaraya gidelim, ayıyı vuralım! demiş.

Sekiz on delikanlı çıkmışlar yola, mağaraya gitmişler. Çok uğraşmışlar ama ayıyı mağaradan çıkaramamışlar. Kâğıt, kuru ot, saman filan yakıp dumanını mağaraya salınca, ayı dumandan boğulmamak için dışarı fırlamış. Dışarı çıkar çıkmaz da delikanlılar, ayıya ateş etmişler. Yaralanan ayı acı acı bağırıp aranmaya başlamış. Delikanlılar arasında geceyi mağarada birlikte geçirdiği çobanı görünce, yaralarından kanlar akarak birden üstüne atılıp çobanı altına almış. Öbür delikanlılar ayıya ateş yağdıradursunlar, ayı da altına aldığı çobanı boğup parçalamış, orada ölmüş.”

Aktör Keçi

Bu dizide anlatılanların hepsi de hayvanlara değgin gerçek olaylardır. Yalnız bu anlatacağım olay, gerçek olmayıp, gerçekmiş gibi anlatılmıştır. Olayı sanki yaşamış gibi anlatan Mücap Ofluoğlu, bu olayın kahramanı keçi aracılığıyla, tiyatro oyuncularının alkışa düşkünlüğünü göstermek istemiştir.

Tiyatro oyuncusu Mücap Ofluoğlu, ordaki Türklere temsiller vermek üzere Amerika’ya gitmişti. Şimdi olayı onun ağzından dinleyelim:

“Bigün bir arkadaşımla Broadway’den geçerken, bir tiyatronun kapısı üstünde satılık keçi ilanı gördük. Bir tiyatroda keçi satılması ilgimizi çekti. Tiyatroya girip sorduk. Tiyatronun müdürü şöyle açıkladı:

–Bundan önce Çayhane adlı oyunu oynamıştık. Bilirsiniz, Çayhane oyununda bir de keçi vardır. İşte Çayhane’deki o rol için biz bu keçiyi almıştık. Şimdi Çayhane’yi sahneden kaldırdık. Keçiyi de satıyoruz.

Aktör keçiyi satın alıp evimize getirdik. İyiydi, hoştu ama, keçinin, insanın içine işleyen, durgun, üzgün, içli bir duruşu vardı. İnsana öyle geliyordu ki hani nerdeyse zavallı keçicik insan gibi ağlayacak... Yem verdik, taze ot verdik, su verdik. Ne yaptıksa zavallı keçiyi avutamadık, hep öyle acılı duruyordu.

Düşüne düşüne, zavallı keçinin neden mutsuz olduğunu anladık. Anlayınca da keçiyi iyileştirmemiz kolay oldu. Akşamları, tiyatroların perdelerini açtığı saatlerde, keçiyi karşımıza alıp on dakika kadar var gücümüzle alkışlıyorduk. Alkışlanınca keçinin üzüntüsü gidiyor, sanki yüzü gülüyordu. Sıçrayıp oynamaya başlıyordu. Zavallı aktör keçi, Çayhane oyununda oynaya oynaya alkışlanmaya öyle alışmıştı ki, alkışsız duramıyor, çok mutsuz oluyordu.”

Sevdalı Yılan

Kara yılanın güzel kızlara tutulduğunu anlatan biçok masalımız vardır. Masallarda, kara yılanın bir güzel kıza tutkunluğu, daha çok başka bir olayı dolaylı olarak anlatmak için kullanılmıştır. Bu masal motifi, edebiyatımıza da girmiştir. Yaşar Kemal, Binboğalar Efsanesi adlı romanında, güzel kıza tutulan bir kara yılanı şöyle anlatmaktadır:

“Yılanın, kara yılanın sevdası beterdir. Sevdalı yılan kıpkırmızı uzun bir köze keser. Yılan, kızlara sevdalanır. Kara yılan sevdadan kıpkırmızı kesilir. Kız nereye, ne yana gitse yılan kıpkırmızı karşısına dikilir. Kıpkırmızı, mercan kırmızısı, nar zamanı, nar çiçeği kırmızısı... Bir yurtta, bir yolda, bir çalı arkasında, bir ören içinde, çadırda uyurken, koyun sağarken, çocuk uyuturken, yılan kıpkırmızı karşısına dikilir. Yeşil otların, derin suların, ulu ormanların, karanlık bataklıkların içinden karşısına çıkar, kıpkırmızı. Hiçbişey yapmaz. Önce kuyruğunun üstüne dikilir, sonra kızın önüne boylu boyunca kırmızı köz gibi upuzun serilir. Elindeyse, yüreğin varsa öldür sevdalı yılanı. Yılan kırmızıyı, nar çiçeğini sever. Nar çiçeğine, kırmızı giymiş kızlara sevdalanır.

‘Ak kara yılan, çekil yolumdan.’

Kara yılan boyun büker, kara yılan soğuk yılan, kırmızı olmuş, daha kıpkırmızı olaraktan yoldan çekilir. Gece gelir koynuna girer, incitmez, dokunmaz.

‘Kara yılan çık koynumdan!’

.....”

Bir yılanın güzel bir kıza tutkunluğu, belki de böyle düşe, sanıya kapılan kızların kuruntusudur. Genç kızlardaki bu kuruntunun psikolojik bir nedeni vardır.

Masallardaki, destanlardaki yılanın bir kıza tutkunluğu olayı, gerçek yaşamda da görülür. Böyle bir düşsel kuruntuya kapılan kız, yıllarca bir yılanın kendisine tutkun olduğunu sanır. Bu türlü gazete haberleri de çıkar. 29 Haziran 1972 günü kimi Istanbul gazetelerinde şöyle bir haber çıkmıştı:

Viranşehir (Özel) — Zehra Aşan (21) adındaki kadın, yedi yıldanberi odasına gelip yatağına giren ve kendisine alıştığını söylediği iki metre uzunluğundaki yılanı keserle başını keserek öldürmüştür.

Merkeze bağlı Helli köyünde oturan Zehra Aşan, yılanla geçirdiği yedi yılın hikâyesiyle ilgili olarak şöyle konuşmuştur:

“Yedi yıl önce bu mevsimde evimin damında yatarken yatağıma kara bir yılan girmişti. Çok korkmuştum, fakat kısa zamanda birbirimize alıştık. Yılan artık her gece yatağıma giriyor, şafakla beraber ortalıktan kayboluyordu. Bu durum tam yedi yıl sürdü. Artık bıkmıştım. Sonunda başını keserle keserek öldürdüm.”

Bir Güvercin Avcısı

Cezaevinin ayrı bir bölüğünde iki odalı biyerde dört tutukluyduk. Bir de küçük bahçemiz vardı. Bahçeye güvercinler dolardı. Kurumuş ekmek artıklarını ıslatıp güvercinlere verirdim.

Tutuklulardan biri, güvercin avcılığına başlamıştı. Sağlam olsun diye iki kat yaptığı makara ipliğine, ucunu kıvırdığı bir toplu iğne bağlıyordu. Olta iğnesi gibi, iğnenin kıvrık ucuna bir mısır tanesi geçirirdi. Böylece hazırladığı güvercin oltasını bahçeye atardı. Güvercinlerden biri mısırı kapıp yutunca iğne hayvanın gırtlağına takılırdı. O zaman avcı, ipi sağa sağa güvercini çekip alıyordu. Tuzağa tutulan zavallı güvercin, iğnenin ucundaki mısır tanesini bile yiyemiyordu. Avcı, güvercinin başını kesip o mısır tanesini çıkarıyor, başka bir güvercine olta yemi olarak kullanıyordu.

Avcı, günde iki üç, kimi daha da çok güvercin avlıyordu. Sonra onları kesip, pişirip yiyordu.

Güvercin yemek bizde töre değildir. Onun için güvercin avı bana çok üzünç veriyordu. Güvercin avcısına, cezaevindeki dostlarımız olan, bizi oyalayıp eğlendiren güvercinleri avlamaması için rica ettim. Sertçe sordu:

–Neden?

–Yazık hayvancıklara, dedim.

–Bana daha çok yazık, dedi, ben güvercinlerden önce gelirim. Onlardan önce kendimi düşünmek zorundayım.

Cezaevinde parasız yemek verildiğini söyledim. Bu kez,

–Bana protein gerekli, et yemeliyim! dedi.

–Ben senin için tavuk alayım, tavukları kes ye, güvercinleri tutma! dedim.

–Olur, dedi.

Cezaevi yönetmeni babacan bir adamdı. Bahçede bikaç tavuk bulundurmamıza izin verdi. Ziyarete gelen bir arkadaşıma üç tavukla bir horoz aldırdım. Horozla tavuklar gelince, ilgimiz güvercinlerden onlara kaydı. Sabah akşam, tavukların yemlerini, sularını veriyordum. Onlar bana alıştı, ben de onlara alıştım. Sabahleyin uyanır uyanmaz onlara koşuyordum bakmaya... Tavukları almıştım ama, kestirememiştim. Protein düşkünü tutuklu da, tavuk kesilmediği için güvercin avını sürdürüyordu. Nasıl kestirebilirdim bu tavuklardan birini? Onlarla aramızda bir yakınlık doğmuştu. Biyanda hiç tanışım olmayan bisürü güvercin, biyanda aramızda sıkı bir tanışlık kurulmuş olan tavuklar... Bitürlü kıyıp da kestirtemiyordum tavuklarla horozu. Oysa tavuk eti yemeyi severim. Ama etini yediğim tavukları görmemiştim, bilmiyordum. Oysa bunlar avucumdan yem yiyorlardı. Aramızda bir alışveriş olmuştu. Sanki benden onlara, onlardan bana bişeyler geçmişti. İçlerinden biri kesilirse, sanki benden bişey eksilecekmiş gibi geliyordu. Ama, ne olursa olsun, verdiğim sözü tutmam gerekiyordu. Cezaevinin o küçük bahçesini de tavuk çiftliğine çevirmeye hakkım yoktu.

Tavuklardan birini kesebileceklerini söyledim. Kesilirken görmemek, bağırışlarını duymamak için de cezaevinin revirine gittim. Döndüğümde tavuk çoktan kesilmiş, ayıklanmış, tencerede kaynamaktaydı. Bahçenin basıla basıla sertleşmiş toprağı üzerinde kesilen tavuğun tüyleri uçuşmaktaydı. Kanı, toprağı boyamıştı. Ağır bir suçluluk duydum. Güvercinleri kurtarmak için tavukları kestirmek; kötü bir pazarlıktı bu... Kalan iki tavukla horozu kestirmedim. Güvercin avcısı protein almak için yine güvercin avlamaya başladı.

Bikaç gün sonra horozun gül ibiği morarıp kararmaya başladı. Tavukların ibikleri de öyle oldu. Sünepeleştiler. Yemeden içmeden kesildiler. İki üç gün içinde, hastalıktan ardarda öldüler.

Köpeğin İyiliğe Karşılığı

Bu olayı, babasından dinlemiş olan oyun yazarı Güngör Dilmen, bize şöyle anlattı:

“Birinci Dünya Savaşındaki askerliği sırasında babam, Doğu Anadolu’da biyerdeymiş. Bigün bir köye girmiş. Savaş alanı içindeki köy bomboşmuş. Tek canlısı kalmamış, insanları kaçmış olan yıkık köyün daracık sokaklarında ilerlerken, birden karşısına çok iri bir köpek çıkmış. Babam hemen tabancasını çekmiş. Köpekle bisüre karşı karşıya durmuşlar. Ne köpek kımıldıyor, ne babam adım atıyormuş. Bisüre sonra köpek kuyruk sallamaya başlamış. Köpeğin bu barışçıl davranışına karşılık babam da, tabancasını yerine koyup, torbasındaki ekmeğinden kopardığı parçaları köpeğe atmış. Böylece barışmışlar. Boşalmış köyde tek başına kalan o koca köpek, yüzünü babamın ayaklarına sürmüş, ellerini yalamış. Sonra köpek birden fırlayıp uzaklaşmış, gözden yitmiş. Babam, köpeğin bu davranışına bir anlam verememiş.

Bisüre sonra köpek, kuyruğunu sallaya sallaya, koşarak babama geliyormuş, ama bu kez ağzında bir tavşanla...”

Zorla Kuluçka

Heybeliada’da otururken tavuklarımız, hindilerimiz vardı. Kışın son günleriydi. Bigün evimize konuk gelen bir köylü kadın, hindileri görünce,

–Niçin bunları kuluçkaya yatırıp civciv çıkarmıyorsunuz? diye sordu.

Babam,

–Kuluçka olmadılar ki, dedi, hem bu mevsimde hindi kuluçka olmaz.

Yaşlıca olan köylü kadın,

–O senin dediğin tavuktur, dedi, tavuk kuluçka olmadan yumurta üstüne oturmaz. Ama hindi öyle değil... Ne zaman istersen, sen kendin hindiyi zorla kuluçka edip yumurta üstüne yatırabilirsin.

Babam, inanmadı,

–Yok canım, olmaz öyle şey... dedi.

Kadın,

–Biz hindileri ne zaman istersek kuluçka yaparız, dedi.

–Nasıl?

Kadın anlattı:

–Hindiyi yakalarız. Ayaklarından tutup baş aşağı çeviririz. Ondan sonra başlarız döndürmeye. Olduğumuz yerde döne döne, baş aşağı duran hindiyi öyle çeviririz ki, hayvanın başı iyice döner. Ondan sonra, önceden hazırladığımız folluktaki yumurtaların üstüne yatırız. Başı döndüğü için hindi aptallaşmıştır, yumurtaların üstünden kalkamaz. Öylece kalır. Bir zaman sonra da yumurtaları iyice ısıtmış olduğundan kendini artık gerçekten kuluçka sanır. Yumurtadan civcivler çıkana dek yumurtaların üstünden kalkmaz.

Böyle söyleyip kadın yerinden fırladı, önündeki hindilerden birini kaptı.

–Siz hemen koyun folluğa yumurtaları. Ben şimdi bu hindiyi zorla kuluçka yapar, yatırırım yumurtaların üstüne... dedi.

Babam,

–Dur kadın, dedi, o tuttuğun erkek hindidir...

Kadın,

–Varsın olsun, dedi, hindinin erkeği daha aptal olur, biz erkek hindiyi de kuluçkaya yatırırız. Baktın kuluçkaya yatmakta zorluk çıkarıyor, o zaman, ters çevirip döndürmeden önce biraz konyak içir hindiye...

Sonradan başkalarından da duydum. Kimi köylerde, kuluçka olmayan hindiyi baş aşağı döndüre döndüre sersemletip kuluçka diye yumurtaya yatırırlarmış.

Delifişek

Harbiyede’ki bir evde oturuyordum. Çok büyük bir kavanozu akvaryum olarak kullanıyordum. Dayanıklı türünden dört tane süs balığım vardı kavanozda. Üçü kırmızı, biri gümüş parıltılıydı.

O dört balığı seyretmek beni çok dinlendirirdi. Çalışmaktan yorulduğum zaman, kavanozun önüne oturur, balıklara dalar giderdim. Üç kırmızı balık tombuldu, gümüş parıltılı olanı ince uzundu. Kavanoza balık yemi attığım zaman, yemleri ilk kapan gümüş parıltılı balık olurdu. Atik, çevik, yerinde duramaz bir balıktı. Öbürleri zaman zaman suda dinginleşirler, ama gümüş parıltılı balık hiç mi hiç durmaz, boyuna devinirdi. Dalış yapar, perendeler atar, tersyüz döner, türlü cambazlık gösterileri yapardı. Bunlarla da yetinmez, o üç kırmızı balığa sataşırdı. Altlarından, üstlerinden onlara vurur, başlarından, kuyruklarından dürter, onları da oynamaya, hızlanmaya zorlardı. Öyle devingen bir balıktı ki, buyüzden onun adını Delifişek koymuştum. Delifişek olmasa, öbürleri suda sünepe sünepe dolaşacaklardı. Ama Delifişek, yaramaz bir çocuk gibi onları dürter, zorla oyuna sokardı.

Bayılırdım Delifişek’e... Capcanlı, dipdiri bir küçücük balıktı.

Harbiye’deki evden Erenköy’de bir eve taşındık. Dört balığı, su dolu bir konserve kutusuna koyup getirdim Erenköy’deki eve. İlk işim, kavanoza su doldurup balıkları içine atmak oldu. Kavanoza koyduğum, çok duru-arı bir suydu.

Yeni taşındığımız evde balıklar bisüre kavanozlarında oynaştılar. Ama sonra durgunlaştılar. Delifişek bile dingin, durgun olmuştu. Bir de baktım, kırmızı balıklardan biri ters dönmüş, suyun yüzüne çıkmış. Zavallı balık ölmüştü... Onun ölüsünü çıkarıp attım. Az sonra kırmızı balıklardan biri daha suyun üstünde cansız duruyordu. İşte ancak o zaman, taşındığımız evde, kavanoza koyduğum suyun, kuyu suyu olduğunu öğrendim. Kireçli kuyu suyu balıklara dokunmuştu. Gözüm, sevgilim Delifişek’teydi. O hepsinin en canlısı olduğundan ölmemek için direniyordu. Yine oynayıp zıplamak istiyor, ama yapamıyordu. Üçüncü kırmızı balık da öldü... Ah, Delifişek kurtulsa diye yakarıp boyuna ona bakıyordum. Ona baktıkça ağlayasım geliyordu. Bikaç ay beni dinlendiren, eğlendiren Delifişek olsun yaşasaydı. Ama görüyordum ki o da yavaş yavaş ölüme gidiyor. Kımıldamaları büsbütün yavaşladı. O Delifişek’e hiç yaraşmayan biçimde yalvarır gibi ağzını açıp kapıyordu. Az sonra o da öbürleri gibi ters dönüp suyun yüzüne çıkacaktı. Delifişek’in ölüsünü görmeye dayanamadım. Suyun içinden kaptığım gibi, açık pencereden karşı evin damına fırlattım. Sonra sokağa çıktım, uzun uzun yürüdüm.

Kedi, Fare, İnsan

Tutuklular can sıkıntılarını gidermek için olacak, olmadık şeyden, en önemsiz olaydan kendilerine eğlence çıkarmaya çalışırlar.

Bigün Harbiyede’ki cezaevinde bir tutuklu, iri bir lağım sıçanını bir boş gaz tenekesinin altına kapatarak yakalamıştı. Bir koğuş dolusu tutuklu, mapus sıçanın başına toplandı. İçlerinden biri şöyle bir oyun önerdi:

–Sıçanın kuyruğuna bir boş konserve kutusu bağlayalım. Kedilerden birinin de kuyruğuna teneke bağlayalım. Sonra ikisini birden orta bahçeye salalım. Bakalım ne olacak?

Öneri, hepsine pek eğlenceli geldi. Hemen bu oyunu uyguladılar. Orta bahçenin biyanında kuyruğuna konserve kutusu bağlı fare, onun karşı yanında da yine kuyruğuna konserve kutusu bağlı kedi, karşı karşıya duruyorlar. Orta bahçenin karşılıklı iki kapısı kapalı olduğundan, sıçan da, kedi de başka yere kaçıp gidemezdi. Kediyle sıçanı, ikisini birden bıraktılar. Kedi, sıçanı görünce üstüne atıldı. Sıçan da kediyi görünce kaçtı. İşte o zaman orta bahçede bir kıyamettir koptu. Sıçana atılan kedi, kendisiyle birlikte gelen arkasındaki tıngırtıyı duyunca ürktü. Sıçan, kendi çıkardığı tangırtıdan büsbütün korktu. Orta bahçede bir cehennem yarışı başladı. Kimin kimden kaçtığı belli değildi. Kedi, kendi gürültüsünden kaçıyor, sıçan hem kendi gürültüsünden, hem kediden, hem kedinin çıkardığı gürültüden kaçıyordu. İki hayvan dik duvarlara da atılarak, orta bahçede dört dönüyorlardı. Bu, olmadık, görülmedik bişeydi. Öyle gürültü vardı ki, sıçan kediyi, kedi sıçanı unutmuştu. İkisi de kendi dertlerine düşmüşlerdi. Sıçan çıldırmış gibi, kedi deli, kuduz gibi koşuyordu.

Orta bahçenin duvarları dibine dizilmiş tutuklular da kahkahadan kırılıyorlardı. İşte bu sırada bir sert ses duyuldu:

–Nedir bu rezillik!.. Sizde hiç acıma yok mu be!..

Böyle bağıran, idam cezası yemiş, cezasını Yargıtay’ın da onayladığı bir hükümlüydü. Ona “İdamlık” lakabı takılmıştı.

En geç bir ay içinde asılacak olan İdamlık,

–Çabuk çözün şu tenekeleri! diye bağırdı.

O ne derse hemen yapılırdı.

Kediyi tutup kuyruğuna bağlı tenekeyi çıkardılar. Bu sırada bu işi yapanların ellerini tırmaladı kedi. Birisi, sıçanın kuyruğuna bağlı tenekeye basmıştı.

Orta bahçeyi bir sessizlik kapladı. İdamlık, kalabalığa bakıp,

–Hiç acımadınız mı hayvanlara? diye bi daha sordu.

Bana İdamlık’ın gözleri buğulanmış gibi geldi.

Damla’nın Yiğitliği

Bir yağışlı gündü. Oğlum Ali, yağmurda ıslanmış küçücük bir kedi yavrusu görmüş sokakta. Acımış. Eve getirmiş. O denli küçüktü ki, adını Damla koyduk. O Damla, büyüdü, büyüdü damla olmaktan çıktı, bir göl oldu. Besili, bakımlı, kocaman bir kedi... Üstelik çok yırtıcı, kavgacı bir kedi... Tam bir sokak kedisi. Kulağı kavgadan yırtılmış, herzaman kirli, yaralı, bereli...

Şu olayı eşim anlattı:

“Yolda, alçak bahçe duvarının üstünde beş altı kedi vardı. Bizim Damla da karşıdan ağır ağır geliyordu. Komşunun kurt köpeği, birden bahçe kapısından fırlayıp kedilerin üstüne atıldı. Kediler çil yavrusu gibi dağıldılar. Herbiri biyana kaçtı. Kimi ağaçların tepesine, kimi duvarların üstüne, kimi evlerden içeri kaçtı... Kurt köpeği, hem havlıyor, hem kuyruğunu sallayıp duruyordu. Kedilerden birini pençesine geçirse boğup parçalayacak gibiydi.

Bu arada bizim Damla, oralarda sanki hiç öyle bir olay olmamış gibi kurt köpeğine doğru ilerliyordu. Kurt köpeği, Damla’ya atılır gibi yaptı. Damla ne kaçtı, ne oralı oldu... Şöyle biraz tüylerini kabartıp kabardı, o kadar. Kurt köpeği baktı ki, Damla’ya söktüremeyecek, yiğitlik gene bende kalsın gibilerden, hiçbişey olmamış gibi, durdu. Damla, tam onun karşısına geçip yalanmaya, kuyruk altını yalamaya başladı.

O günden sonra çok gördüm. Kurt köpeği bütün kedilerin düşmanı. Onları kaçırıp darmaduman ediyor. Ama bizim Damla’yı görünce, cakası bozulmasın diye onu görmezlikten geliyor. Damla da sanki inadınaymış gibi, gidip köpeğin karşısına oturuyor, hiç umursamadan orasını burasını yalıyor.”

Siyasi Koğuşun Kedisi

Köpek için, göçebelik döneminin hayvanıdır, derler. Kedi için de, yerleşik yer hayvanıdır, derler. Çünkü köpek kişiye bağlı, kediyse yere bağlı yaratıktır.

Kedinin, kişiden çok yere bağlı olduğunu, yaşadığım şu olay da gösteriyor:

Üsküdar’da, Paşakapısı Cezaevinde siyasi tutuklular koğuşunda, kara bir kedimiz vardı. Olağanüstü güzellikte yeşil gözleri, kısacık tüylerinin parlak karanlığını daha da artırırdı. Cezaevinde doğup büyümüş, hiç cezaevinden dışarı çıkmamış, tam bir cezaevi kedisiydi. Bikez bile ciğer yememişti. Alışık olmadığından, sucuk gibi yiyecekleri pek yemezdi. Peki, ne yerdi bu kedicik? Cezaevinde verilen tayının içini parmaklarımızın arasında iyice ezip yuvarlar, fındık büyüklüğünde topaklar yapardık. İşte bizim siyasi koğuşun kedisinin yediği bunlardı. Ekmeğin içini, sert topak yapmazsak yemezdi.

Öyle de temizdi ki, kışın, yağmurda çamurda bile, patilerinin kirli olduğunu hiç görmedik. Geceleri, birimizin yatağına girer, başını da yastığa dayar, öyle uyurdu. Çok zaman arka üstü yatardı.

Genel af oldu. Bütün tutuklular çıktı. Cezaevi bomboş kaldı. Bigün, o cezaevinin bir gardiyanını gördüm yolda. Gardiyana, söz arasında, siyasi koğuştaki kedimizi sordum.

Gardiyan üzüntüyle,

–Hiç sorma, dedi, siz gittikten sonra o koğuştan hiç çıkmadı. Kimse de farkında olmamış... Aç açına kalmış koğuşta... Bigün ranzalardan birinde ölüsünü bulduk.

Kanun Kaçağı Köpek

Meral Çelen şöyle anlattı:

“Babam, Köy Enstitüsünde öğretmenken, Boncuk adlı ufak tefek bir dişi köpeğimiz vardı. Köpeklerin kızışma döneminde, çok iri bir çoban köpeği çıktı ortaya. Boynunda dikenli demirden tasma vardı. Bir gözü de kördü. Boncuk’tan hiç ayrılmıyordu. Boncuk’u çok kıskanıyor, onun yanına yaklaşan köpekleri boğuyordu. Hemen hergün biriki köpek öldürüyordu. Onun bu cinayetlerini biz de gördük. Köpekleri enselerinden dişleriyle yakalayıp biriki silkeliyor, boyunlarını kırıp yere fırlatıyordu. Boynu kırılan köpek, biraz debelendikten sonra ölüyordu. Bu yırtıcı köpeğin yanına biz de sokulamıyorduk. Ondan herkes korkardı.

Bir sabah kalktık, boynu dikenli demir tasmalı koca köpek yok. Büyük bir beladan kurtulduk diye sevindik.

Boncuk’un yavruları oldu. Ne babaları kadar iri, ne anaları kadar ufaktılar. Baba soyuna çekmiş çoban köpekleri olduklarından kapışıldılar.

Ertesi yıl yine köpeklerin kızışma döneminde o çoban köpeği, Boncuk’un yanına geldi. İşte o zaman bilenlerden bu köpeğin serüvenini öğrendik. Bikaç kilometre ötedeki bir köyün ağasının köpeğiymiş. Adı Karabaş’mış. Sahibi olan ağanın karısını parçalamış. Kadın uzun zaman hastanede yatmış da ölümden zor kurtulmuş. Karabaş’ın, sahibinin karısını neden parçaladığı merak ediliyor, ama bilinmiyordu.

Bunun üzerine köylüler ellerinde silah, Karabaş’ı kovalamışlar. Çok kurşun sıkmışlar ama öldürememişler. Yalnız kurşunlardan biri Karabaş’ın gözüne gelmiş, bir gözü o yüzden kör olmuş. O olaydan sonra Karabaş, ne o köye, ne de başka köye uğramış. Tam bir kanun kaçağı gibi dağlarda, bellerde kaçak gezer, yaz-kış avlanarak yaşarmış. Yalnız kızışma dönemlerinde bizim Boncuk’un yanına geliyor, bikaç gün onunla kalıp, yine gidiyordu.

Üç dört yıl üst üste böyle oldu.

Günün birinde bizim Boncuk’u yanlışlıkla zehirlediler.

Kızışma döneminde yine gelmişti Karabaş. Boncuk’u çok aradı. Bulamayınca bizim evin önünden gitmedi. Belki de, gelir diye Boncuk’u bekliyordu.

Evimizin, yerden ancak iki metre yükseklikte bir cumbası vardı. Bigün annemle cumbada otururken, baktık, Karabaş da önümüzde, yere yatmış.

Sözde Boncuk’a sesleniyormuşum gibi,

–Boncuk, Boncuk, Boncuk! diye bağırdım.

Karabaş fırladı, kulaklarını dikti, o yanı bu yanı gözledi, oralarda dolandı. Bir umut çıkmayınca eski yerine uzandı.

Sevgilisi Boncuk’un adını bilip bilmediğini iyice anlamak için bi daha,

–Boncuk, Boncuk! diye seslendim.

Karabaş yine fırladı, çevreyi gözledi, yine umutsuzlukla yere uzandı.

Ben üçüncü kez,

–Boncuk! diye bağırınca, Karabaş yine fırladı, ama bu kez birden bize atıldı. Pencereyi zor kapatıp içeri kaçtık. Kendisini kandırdığımızı anlamış mıydı?

Bu olayın ertesi günü, elimde bir dilim tereyağlı ekmek, evden çıkmış, okula gidiyordum. Birden sırtımda iki elin ağırlığını duydum. Dönüp baktım: Karabaş... Çığlık atarken, ekmeği de elimden fırlattım. Karabaş ekmek dilimini havada kapıp yuttu. Bu kez önden üstüme atlayıp iki koca pençesiyle omuzlarıma abandı. Kuyruğunu sallıyordu. Kötü niyeti olmadığını anlayınca sevip okşadım.

Karabaş bi daha bizim evden ayrılmadı. Ama yırtıcılığı, canavarlığı hiç geçmedi. Buyüzden de düşmanı çoktu. Günün birinde bilmediğimiz birisi tüfekle vurup Karabaş’ı öldürdü.”

Arkadaşlarım Farecikler

Bize sevimsiz gelen, soğuk gelen hayvanlar vardır; yılan, fare gibi... Kimi kadınlar gibi fareden korkmam ama, sevmem fareyi, tiksinirim. Tiksindiğimi söylediğim farelerle, günün birinde arkadaşlık edeceğim, o zor günlerimde yalnız farelerin bana yakınlık gösterecekleri, nerden aklıma gelirdi.

Harbiye Askerî Cezaevinin kapalı odalarında tutukluydum. Bir karyolanın giremeyeceği büyüklükteki o daracık yerin penceresi de yoktu. Çok yüksekte kör ışıklı bir lamba vardı. İşte o dar yerde ben günlerce, haftalarca kaldım. Hiç insan yüzü görmemecesine... Yalnız insan değil, hiçbir canlı yüzü görmemecesine günlerim geçiyordu.

Kitap, gazete, hiçbişey yoktu.

İşte o zor koşullarda bana en büyük iyiliği fareler yaptı. Beni hiç yalnız bırakmadılar. Bana arkadaşlık ettiler.

Bigün, belki de bir geceydi... Dizlerimin üstüne battaniye örtmüş, oturuyordum. Yerden battaniyeye bir fare çıktı, küçücük, kül rengi tüylü bir fındık faresi... Arkasından, biriki fare daha... Ürküp kaçmasınlar diye hiç kımıldamıyordum. Bir öksürük, bir hızlı soluk alışla hemen kaçıyorlardı.

Fareleri, o yere alıştırmayı düşündüm. Yere ekmek kırıntıları serptim. Fareler gelip bu kırıntıları yiyorlardı. Ekmek kırıntılarını yerlerken bıyıklarının oynayışı pek eğlenceli oluyordu.

Sonra sonra, ekmek kırıntılarını yerden battaniyenin üstüne doğru dizerdim. Fareler, kırıntıları yemek için ta dizlerimin üstüne kadar çıkarlardı. Yakından görüp incelediniz mi hiç fındık farelerini? Bu denli sevimli hayvancık az bulunur. Küçücük boncuk boncuk kapkara gözleri pırıl pırıldır. En hoşuma giden, o ürkek bakışlarıyla, bişey yerken çenelerinin, bıyıklarının durmadan kıpırdayışıydı.

Dizlerimin bir karış yukarısına dek çıkarlardı. Daha yukarı çıktıkları hiç olmadı. Çünkü soluk alışımdan bile ürküp kaçarlardı. Belki de avucuma gelecek kadar onları kendime alıştıracaktım, ama vakit olmadı, o daracık yerden çıkardılar.

En zor günlerimde bana yakınlık gösteren, kuru ekmek kırıntıları için bile olsa, benden arkadaşlıklarını esirgemeyen o sevimli fındık farelerine teşekkür ederim.

Güzelini Herkes Sever

1949 yılında bir akşam, dostum matbaacı Osman İlkbasan’la birlikte, onun Osmanbey’deki evine gitmiştik. Eşi Bayan Adriyen kedileri çok seven bir hanımdı. Buyüzden, iki katlı geniş evin içinde yirmiden çok kedi dolaşıyordu. Evin aşçısı, kediler için ayrı yemek pişirirdi.

O evdeki kedilerin hepsi de dikkati çekecek denli çirkindi. Onca kedinin içinde bitek sevimli, güzel kedi yoktu. Bu denli çirkin kediyi bir araya toplayabilmek için Bayan Adriyen çok uğraşmış olmalıydı.

Merakımı yenemeyip yemekte kendisine sordum:

–Bu kadar çirkin, bu kadar da çok kediyi nasıl bir araya toplayabildiniz?

Bayan Adriyen,

–Kolay olmuyor, dedi, sokak sokak arayıp ancak böylelerini bulabiliyorum.

Ortalıkta dolaşan kedilerin kimisi kör, kimisi topal, hastalıklı, eciş bücüş, yampiri, çirkin şeylerdi. Çirkin kedi koleksiyoncusu Bayan Adriyen’e,

–Neden içlerinde bitek bile güzeli yok? dedim.

Bayan Adriyen,

–Çünkü, dedi, güzel kediyi kim olsa sever, evine alır, bakar. Bu çirkin zavallıları seven, evine alıp bakan olmaz. Onun için ben, sokak sokak dolaşıp en çirkinlerini arayıp buluyorum.

Pastırmaya Düşkün

Gümrük komisyoncusu dostum Vahap İyison anlattı:

“Bikaç arkadaş, Mehmet Mert adlı bir bekâr arkadaşımıza akşam yemeğine çağrıldıydık. Hep birlikte mezeciden yiyecek öteberi alıp eve geldik. Daha başka şeyler de almamız gerekiyordu. Ellerimizdeki paketleri masanın üstüne koyup Mehmet Mert’le birlikte evden çıktık. Gerekenleri alıp eve döndük. Sofrayı kurarken bir de baktık, ilk gelişimizde getirip masanın üstüne koyduğumuz paketler arasında pastırma paketi yok. Biz aramızda, pastırma paketini biyerde mi unuttuk diye tartışırken ev sahibi Mehmet Mert, bir köşeye sinmiş koca Buldok köpeğine bakarak,

–Ben o pastırmayı şimdi bulurum... diyordu.

Buldok suçlu suçlu bize bakarak gözlerini kırpıştırıyordu.

Mehmet Mert,

–Bu onun ilk pastırma hırsızlığı değil... dedi.

Sonra eline baston alıp bir insanmış gibi, Buldok’a bağırarak azarlayarak sormaya başladı:

–Nerde pastırma? Çabuk söyle!.. Nereye sakladın? Çabuk...

Buldok, kısacık kuyruğunu bacaklarının arasına sıkıştırmaya çalışarak, Mehmet Mert’in ayaklarının dibinde yuvarlanmaya başladı.

–Ben sana daha dün ikiyüzelli gram pastırma vermedim mi? Utanmaz! Pis hırsız!.. Söyle, söyle diyorum, ne yaptın pastırmayı?

Mehmet Mert, Buldok’u bastonla dövüyor, o da mızıldanarak ağlıyordu.

–Pastırmayı ne yaptığını söyle, yoksa öldürürüm seni...

Buldok, sine sine mutfağa gitti. Biz de arkasından... Ne yapacak diye onu merakla izliyorduk. Mutfaktaki çöp tenekesini yere devirdi. Çöp tenekesi doluydu. Dişleriyle, pençesiyle çöpleri boşalttı, ta alttan pastırma paketinin kâğıdını çıkardı.

Biz evden çıkınca pastırma paketini masanın üstünden almış, açmış, içindekini yemiş. Sonra da ortada kalıp hırsızlığı anlaşılmasın diye, pastırma paketinin kâğıdını, çöp tenekesinin hem de en dibine tıkıştırmış.”

Hayvanları Koruma Derneği Üyeleri

Tiyatro oyuncusu Şahin Tek anlattı:

“Gezginci tiyatro olarak Anadolu’da ilçe ilçe dolaşıyorduk. İş bağlamak için K. ilçesine gitmiştim. Bizim tiyatro da o gece ilde oyun veriyordu. Ben ilçede, şu işle, bu işle uğraşırken, il’e giden son otobüsü de kaçırmışım. Han odasında gecelemek istemiyordum. İşim acele olduğundan bir ayak önce il’e gitmek istiyordum. Orda tanıştığım birisi, geceyarısından sonra bir kaptıkaçtının il’e gideceğini söyledi. O kaptıkaçtıyı özel olarak tutanlar, bir çayhanedelermiş. Beni o çayhaneye götürdü. Yoğun cıgara dumanını, bulutlaşmış insan soluğunu yara yara içeri girdim. Tavandan iple bir lüks lambası sarkıyor. Bitevi bir homurtuyla gürültü çıkaran lüks lambası, çayhanenin toprak tabanını bir ışık dairesiyle aydınlatıyor. Göz kamaştırıcı bu çiğ ışık dairesinin dışındakiler karanlıkta kaldıklarından seçilemiyor. O çiğ lüks ışığına, ışık çemberinin dışındaki karanlığa gözüm alışınca, nasıl biyerde olduğumu anlamaya çalıştım. Tam ışık çemberinin ortasına toprak tabandan iki karış kadar yüksek, tahtadan bir yükselti koymuşlar. Çapı iki metre kadar olan bu yuvarlak yükseltinin çevresinde, kısa bacaklı hasır iskemlelere oturmuş, bitakım karanlık yüzlü erkekler... Hepsi de bıyıklı: Posbıyık, pisbıyık, palabıyık, karabıyık, kaytanbıyık, badembıyık, fare kuyruğu bıyık... Sakalları da uzamış. Kimisinin gözü kanlanmış. Fosur fosur içtikleri cıgaraların dumanları, çiğ lüks ışığında tül tül dalgalanarak, eğrilip bükülerek halka halka tavana doğru ağıyor.

Bana da aralarında bir hasır iskemle verdiler. Oturdum. Ne olacak diye merakla gözlüyorum. Çiğ lüks ışığının aydınlattığı yuvarlak tahta üzerine, tüyleri yoluk, boyunları ve bacakları uzun iki horoz bıraktılar. Horozlar kapıştı. Kimsede ses yok... Yalnız tepemizdeki lüks lambasının hep o bitevi, kızgın homurtusuyla, dövüşen horozların kanat çırpışlarının, gaga vuruşlarının sesleri duyuluyor. Yarım saat kadar sürdü bu horoz dövüşü. Kızıl tüylü Hint horozu öbürünü kaçırdı. Horozu yenildiği için çok kızan bir adam, yenik ve bitik olan kan içindeki yaralı beyaz horozu bacağından tuttuğu gibi hızla yere çarptı. Hayvancık yerde biriki debelendi, çırpındı, kanat çırptı, son sesini çıkardı, sonra kaskatı kesildi.

Hasır iskemlelerde oturan karanlık yüzlü adamların ellerinde kâğıt liralar döndü dolaştı; elli liralar, yüz liralar, beşyüz liralar... Dövüşçü horozlar üzerine bahse girmişlerdi. Bahsi kazananlar, kazandıkları paraları cüzdanlarına yerleştirdiler. Sonra, başka iki dövüşçü horoz çıkardılar tahta yükseltinin üzerine, daha sonra beş altı çift horoz daha dövüştü. Paralar, ellerden ellere dönüp dolaştı.

Nerdeyse sabah olacaktı. Kalktılar. Kaptıkaçtıya bindiler. Ben de aralarındaydım. Araba yola düzüldü. Hiç durmamasıya horoz dövüşü üzerinde konuşuyorlardı. Kimisi, eski dövüşçü horozunu övüyor, kimisi eskiden yapılmış horoz dövüşlerini anlatıyordu. Dövüşte beyni parçalanan, barsakları dışarı çıkan, ama yine de dövüşten kaçmayan horozlar anlatılıyordu.

Onlar anlatırken ben baygınlıklar geçiriyordum. Onların konuşmalarına hiç katılmadığım için, kim olduğumu merak etmişlerdi.

Yenik horozunu yere çarpıp öldüren adam,

–Siz ne iş yaparsınız? diye sordu.

–Tiyatrocuyum. Ya siz? diye sordum.

–Ben, dedi, bizim ildeki Hayvanları Koruma Derneği Başkanıyım. İşte bu arkadaşlar da derneğimizin üyeleri...

Minibüsü dolduran horoz dövüşüne meraklılarla horoz dövüştürenleri gösteriyordu.

Sabahleyin il’e vardık. Ertesi gün, durumu öğrendim. O ilin valisi horoz dövüşünü yasaklamış. Horoz dövüşüne düşkün olanlar da, Hayvanları Koruma Derneği kurup, daha rahat, daha güvenli olarak horoz dövüşünü sürdürüyorlarmış.”

Güvercin

F. Celâlettin’in (Dr. Fahri Celâl Göktulga) Yeni İstanbul gazetesindeki bir yazısını sunuyorum. Ne yazık ki, bu gazete kesiğine, tarihini yazmayı unutmuşum.

“Sözüne inanılır dost ağzından dinledim:

‘Bilmem beş altı yıl oldu mu?.. Belki daha yakındır. Üsküdar’da, Valideiatik civarında dolaşırken hapisane olan eski tımarhanenin pencerelerinden birinde bir güvercin gördüm. Yufka yüreğim ufalıverdi. Hicret’te Peygamberimiz bir mağaraya sığındığı zaman, o mağaranın kapısında çarçabuk yuva kuran kuşu hatırladım. O zaman Resulullah’ı, peşindeki düşmanlarının gözünden korumuş olan mübarek hayvan bu sefer de, bir mihnethanede bitakım bahtsızları teselli ediyor, dedim. Yanımda yalınayaklı ve tüylü kafalı, onbeş yaşlarında bir çocuk peyda oldu... Bir küçük küstah... Dur yavrum, yapma yavrum demeye kalmadı, aynı pencereye ikinci bir güvercin gelirken çatala bağlı lastiği ile nişan aldı ve bir çakıl taşını narin hayvanın ta kalbine sapladı. Güvercin çırpına çırpına az ötemize düştü... Oğlan, kuşu almak için, ben de oğlanı pataklamak için koştuk. Bir de ne görelim?.. Güvercinin her iki kanadının altında birer küçük paket bağlı. Birinde esrar, öbüründe eroin...’

Ne günlerdeyiz? Güvercinin, o mübarek hayvanın mapushaneye esrar ve eroin sokan kaçakçı olduğunu kim tahmin edebilir?.. Şimdi anlıyorum ki kuş bize sulhun defne dalını niçin getiremiyor... Temiz mahlukları baştan çıkaranlara lanet...

Sözgelimi ekliyorum: Meçhul haytaların zehir kaçakçılığında kullandığı güvercin, asırlardanberi postacılık edegelmiştir. Garibi şu, uçak devrinden asırlarca önce küçücük beyaz kanatlarının kudreti yettiği kadar mektuptan başka şeyler de taşımış, havayolu ile ilk nakil vasıtası olmuştur. Mesela, Hicret’in dördüncü asrında Mısır hükümdarlarından Sultan Aziz’in canı, mevsiminde Şam kirazı ister ve kiraz yemek için Şam’a gitmeğe karar verir. Seyahat muhakkak ki çok ağır masraflara mal olacaktır. Veziri Yakub, ‘Seyahatinize sebep başka bir madde var mı?’ diye sorar. Sultan da, ‘Hayır... Sadece kiraz yiyeceğim...’ der. Vezir Yakub, Şam Valisine hemen bir güvercin uçurur, kuşun ayağında bir name bağlıdır ve namede şu emir yazılıdır: ‘Yüzyirmi güvercini ikişer çatal kirazla Mısır’a uçurun...’ Bikaç gün sonra önünde bir tabak Şam kirazını bulan Sultan Aziz, seyahatten vazgeçer.”

Kanlı Meydanlar

Aşağıdaki yazı, Sami N. Özerdim’in Sevgiye Saygı adlı kitabından alınmıştır:

“...... Levent’in başıboş bir Bobi’si vardır. Hayvan kendisini sevdirmeyi başarmış ki, sağdan soldan ona bakanlar bulunmaktadır. Ama, evinde köpek besleyen bir bayan, Bobi’yi ‘sarkıntılıktan’ dolayı Belediye’ye şikâyet etmiş. Bigün iki adam çıkagelmiş. Bobi’ye cezasını vermeye girişmişler. Hani akla ilk gelen, adamların köpeği alıp götürmeleri, nerde uygunsa orda öldürmeleridir. Öldürme eylemi güzel bir iş değil, ama onun da uygarcası vardır elbette. Ancak adamlar, yalvaran kadınların, korkulu gözlerle bakan çocukların önünde köpeği bir köşeye sıkıştırmış, sonra da... Güneşte parlayan bir tabanca... Güpegündüz... Gazeteci ailelerinin oturduğu bir semtte... Belediye memuru yada işçileri, boğa güreşi seyrine alışmamış, acıma duyguları pek yumuşak olan bir ülkenin kadınlarıyla çocuklarının gözleri önünde tabancayı köpeğin beynine boşaltmaktan çekinmemişler. Hayvan hemen ölse ne iyi! Kanlarıyla sokağı sulaya sulaya sağa sola koşmuş, duvarlar aşmış; sonunda akılsız avcıların eline geçmiş; henüz canını vermeden, kanlı izler bırakarak sürüklenmiş, arabaya tıkılmış.

Kadınların haykırışları karşısında yabanıl avcının tepkisi ‘Görevime engel olmayın!’ sözlerinden, homurtulardan öteye geçmemiştir. Bizde memurun, benzerlerinin en büyük silahı budur: ‘Görevime engel olmayın!’

California’da yalnızlıktan bunaldığım günlerde bir kedi yavrusu edinmiştim. Ev sahibi bunu haber alınca –belki hayvan, ev sahibinin malı olan eşyayı tırmalar da zarar verir diye– kediyi evden çıkarmamı istedi. Oralarda bir hayvanı sokak ortasına bırakmak da olmazdı. Amerikalı arkadaşlarıma danıştım. Yufka yürekli bir bayan: ‘Öldürülmesini istemiyorsanız kediyi falan yerdeki büroya teslim edersiniz. Öldürülmemesini de söyleyin!’ dedi. Dediği gibi yaptım. Küçük yaratığın yaşamı güven altına alınmış oldu. Öldürülmemesi kaydını koymamış olsaydım kediyi yok edeceklerdi ya, herhalde sokak ortasında tabancayla değil... Bunun yolunu, yöntemini merak etmedim; sormadım. Ama insanlar öldürmek zorunluğu karşısında kaldıkça bunun en ‘insancıl’ yollarını arayacaklardır. Bu, kuşkusuz...

Hayvanları koruyan dernekler bizde de var. Nasıl çalışır, ne denli ilgi görürler, bilmiyorum. Hayvan sevgimiz de dağınık duygular düzeyinde... Kimimizse, insanların binbir derdini anımsayarak hayvanlar için dernek kurmanın fantezi olduğuna inanır. Oysa, hiç de öyle değildir. Hayvanları koruma isteği, önce uygarca bir düşünüşün ürünüdür. Çocuk eğitimi kitapları, çocukların hayvanlara kötü işlem yapmalarını ilerisi için bir tehlike olarak gösterir, anababayı uyarırlar. Acıma duygusunun bir bütün olduğuna inanmalıyız.

Uygarlık tarihi insanlığın geleceği, yararı uğruna kendini feda etmiş insanları yazmaz sadece... Tıp deneylerinin kahramanlarına şimdi de uzay yolcularının kahramanları katılıyor. Hem de adsız yiğitler değil bunlar artık... Uzay araştırmalarında insanlara öncülük eden köpeklerin, maymunların adları da var... Hergün gazetelere fotografları dağıtılıyor; bunlar arşivlerde saklanıyor. Hayvancıklar, gördükleri işin büyüklüğünden habersiz; ama onların habersiz olmaları uygarlık tarihine geçmelerine engel olmuyor.

Geçen gün gazetelerde, uzay maymunlarından birine, bakıcısının elma verdiğini gösteren fotoğraf karşısında hep bunları düşündüm... Bana öyle geldi ki, elmayı almak için elini uzatan zeki bakışlı hayvan, yaptığı işin sorumunu da bilmektedir. Duruşuyla bakışı sanki bunu anlatıyordu. (1961)”

Hayvanları Koruma

Bundan önceki Sami N. Özerdim’in yazısındaki düşünceleri destekleyici nitelikte olduğu için, Türkiye Hayvanları Koruma Derneği Başkanı Veteriner General Prof. Saadettin Yarar’ın 1 Aralık 1975’te Tercüman gazetesinde çıkan yazısından son bölümü buraya aktarıyoruz:

“Hayvanların korunması ile ilgili bütün faaliyetlerimizde açıkça itiraf etmek isteriz ki, gerek Türk Ceza Kanununun ve gerekse Belediye talimatlarının yasakladığı haller maalesef gerektiği kadar vazifeliler tarafından takibe uğramamaktadır.

Bugün şehrimizde yalnız vatandaşlarımız değil, turistlerin gözleri önünde dahi hayvanlar kötü muamelelere maruz kalmakta, insani duygularımızın emrettiği icaplar yanında maalesef görevlilerin takiple yükümlü oldukları haller bile takipsiz kalmaktadır.

Arabalara koşulan ve fazla yük yüklenen hayvanların çeki gücünü aşan bu hizmetin yapılamaması halinde dövülmekte, pazarlarda hayvanlara işkence edilmekte, aç bırakılmakta, geçimlerini sırtlarından temin ettikleri hayvanlarına hayvan sahipleri değil devamlı, hatta çalışmadığı zaman lüzumlu olan kaloriyi teminden uzak yem vermek suretiyle aç bırakırken, hiçbir ilgili bunlarla meşgul olmamaktadır.

Hayvanların zararsız hale getirilmesi için belediyemizin, yıllardanberi uyguladığı zehirleme ve silahla öldürme usullerini engellemek ve daha çok mütekâmil metotların uygulanması için, yetkililerle yaptığımız devamlı görüşmelerden bugüne kadar maalesef müspet bir sonuç elde edilememiştir. Kaldı ki, belediyemizin veteriner teşkilatı vardır ve onlar, sokaklarda başıboş köpek ve kedilerin zararsız hale getirilmesinde uygar milletlerin kullandığı metotları pekâlâ bilirler ve bu hizmeti yapmakla vazifeli olan servise tavsiyelerde bulunabilirler. Ve bu vahşetin bu şekilde devamını da önleyebilirler.

Bizce bu iş, Hayvanları Koruma Derneğinden evvel Belediye Veteriner Teşkilatının vazifesidir.

Toplumda yerleşecek hayvan sevgisi, şefkat ve merhamet hissi, o millette sükûnet içinde yaşamak, hak ve hukuka riayet hislerinin yerleşmesini sağlayacaktır.

Türkiye Hayvanları Koruma Derneği yıllardanberi özel ve kamu sektöründen maddi bir destek gözetmeksizin, kendi yetenekleri içinde, hayvanları korumayı hedef tutan bütün mevzuatın uygulanması için devamlı çaba göstermekte, icra organlarını uyarmakta ve bu işi herzaman artan bir hızla takip ederek gelecekte daha büyük güçle faaliyetine devam etmek azmindedir.”

Köpekler Üstüne

İlya Ehrenburg

Beş yılda İnsanlar, Yıllar, Yaşamlar adlı kitabımı yazdım. Bu kitapta hem kendi yaşamımı, hem de tanıdığım kimi kişileri anlatmaya çalıştım. Şimdi de Yunost (Gençlik) dergisi okurlarına köpeklerden söz etmek istiyorum. Neden köpeklere değgin konuşmak istediğimi sorarsanız, ilkin köpekleri çok severim de ondan... Bu da ne bir üstünlük, ne bir eksikliktir. Kimisi atları sever, kimisi kedileri, kimileri de hiçkimseyi... Bana gelince, çocukluğumdanberi köpeklere bayılırım.

Bizde, bu köpek sevgisini pek de iyi saymayanlar var. Ama bence bir insan “Köpoğlu” diye söverken, yada “Faşist itleri!”, “Faşist köpekler!” diye yazarken, yalnız kendi fantezisinin yoksunluğunu, aşırı kurumluluğunu göstermekten başka bişey yapmış olmaz. Hiçbir zaman hiçbir köpek –hatta faşistlerin terbiye ettikleri bile– Hitlercilerin canavarlıkta vardıkları yere varamamışlardır. Köpekler konuşabilselerdi, aralarında konuşurlarken kendi cinslerinin kötülerini cellatlık eden insanlarla bir tutar, yani böylelerine “İnsanoğlu insan!” derlerdi.

Londra köpekleri beni hep şaşırtmıştır. Ama hepsinin de soylu ve şımartılmış olmalarından değil, sokaklarda gezinirlerken çok terbiyeli oldukları için... Orda tasmalı köpek göremezsiniz. Londra’da, köpekler bağımsız dolaşırlar, sanki köpekler için bir özgürlük anlaşması yapılmış gibi... Bakarsınız, kimileyin birbirleriyle yolda tanışırlar, kimileyin de birbirlerine aldırmadan geçip giderler. Bağımsızlıklarını göstermek için, geri dönüp de sahiplerine bir göz atmazlar bile... Ama bir de baktınız, yol arabalardan tıkalı, binlerce araba tıkış tıkış, geçiş kapalı; işte o zaman sahibi kımıldamadıkça köpek de kımıldamaz. Herhalde köpeklerin anlayışına göre, rasyonalizm, özgürlükçülüklerine aykırı düşmüyor.

Çehov köpekleri çok severdi. Gençliğinde “Kaştanki” adlı bir öykü yazmıştı. Melihova’da, zağar türünden iki köpeciği vardı. Birinin adını “Brom”, öbürünün adını da “Kinin” koymuştu. Köpeklerin adlarının, yazarın hekimliğinin bir belirtisi olduğu söylenirdi. Kurpin, Çehov’un yumuşak gülümseyişiyle, “Ne iyi millettir şu köpekler...” dediğini anımsıyor.

Gerçekten de köpekler iyi yaratıklardır. Leningrat’ın kuşatılması sırasında, Gruzdev adlı bir edebiyatçının kaniş türü iki köpeği vardı. Açlıktan zayıflamışlardı. Bigün Gruzdev’in eşi eve kocasının ve kendisinin iki günlük ekmek tayınını getirmişti; yarım kilo, kara, ıslak, çamura benzer ekmek... İç odadan telefon çalmıştı. Kadın koştu, epiyce konuştu telefonda. Birden girişteki masaya ekmeği bırakmış olduğunu anımsadı. Koşup geldi. İki köpek de, ağızlarının suyu akarak büyülenmiş gibi ekmeğe gözlerini dikmiş, bakıp duruyorlar, ama ekmeğe dokunmamışlar bile...

Savaşta, cephede biçok kahraman köpek görmüştüm. Puanter adlı bir haber köpeği, makineli tüfek ateşi altında ön siperlerden komutanın yerine haber pusulalarını iletirdi. Bir de İskoçya çoban köpeği vardı. Sıhhiyeciydi. Karlı kış olduğundan, ak gizlenme gömleği giydirip salarlardı. Bu köpek savaş alanını dolaşır, bir yaralı bulunca yanına yatardı. Sırtına bağlı sepette, sargı, ilaç, yiyecek ve votka bulunuyordu. Yaralıya ilk yardımı yaptıktan sonra, gider, hastabakıcıyı bulur, yaralının yanına getirirdi.

Yaralılar, köpek koşulu kızaklarla savaş alanından sık sık geriye taşınırdı. Kızak taşıyıcı Eskimo köpekleri arasında ikisi birbirine düşmandı. Ama iş sırasında, kızakla yaralı taşırken hiç kavga etmezler, yavaş yavaş kızağı çekerlerdi. Ama koşumları çıkarılır çıkarılmaz hemen kavgaya tutuşurlardı.

Savaşın son yılında Almanlar madenden kabı olmayan mayınlar kullanmaya başlamışlardı. Mayın arama aygıtlarının işini köpekler görmeye başladı. Köpekler, koku almayla olacak, mayının yerini seziyorlardı. Belki, mayın gömmek için yeni açılmış toprağın kokusunu alıyorlardı. Ama hiç yanılmazlar, hemen gömülü mayını bulur, yanına oturur, istihkâmcının gelmesini beklerlerdi.

1945 yazında, Leningrat’taki kuşatmayı yaşamış, orduda iş görmüş ve sağ kalabilmiş olan köpeklerin sergisi düzenlenmişti. Bu sergideki kahramanlar arasında, dörtbinden çok mayın bulmuş olan bir kahraman köpek de vardı. Bir kulağı kopuktu, bir mayın patlamasında ucuz kurtulmuştu. Kendisini dikkatle seyredenlere şaşkın şaşkın bakıyor, aradabir de esnemekten kendini alamıyordu. Leningrat kuşatmasını yaşamış köpeklerin sahipleri onbeş kişiydiler. Köpek sahibi yaşlı kadınların mı, yoksa küçük avlu köpeklerinin mi daha çok sıskalaşmış olduğunu söylemek zordu.

Kapitalist dünyada, köpeklerini delicesine seven zengin kişiler için dolaşan saçma sapan söylenceyi yalanlamak isterim. Sözde bu zenginler, köpeklerini tapar gibi severlermiş. 1940 yılının haziranında Paris’teyken, Fransa hükümetinin ihanetine uğramış olan Paris halkının kenti boşaltıp gidişini seyretmiştim. İlk önce zengin mahalleleri boşalmıştı. Ölü sokaklarda zengin sahiplerinin kaçarken salıverdiği, çok iyi cins köpekler başıboş dolaşıyorlardı. Zenginler kaçtıktan sonra, işçi mahallelerinde oturanlar da evlerini bırakıp yollara düştüler. Kenti bırakıyorlardı. Kimileri, el arabalarıyla eşyalarını taşıyorlardı. Bunların aralarında, koyunlarında köpeciklerini de götüren biçok yaşlıyla çocuk da gördüm.

Savaş yıllarına dönelim. Bizim Buzu adlı köpeğimiz hiç de korkak değildi. Ama Almanların Moskova’yı bombardımanlarından birinde karım, Buzu’yu apartmanın dokuzuncu katındaki evimizde bırakmıştı. Çünkü önceleri köpeklerin sığınağa girmeleri yasaklanmıştı. Biz sığınaktayken, Almanların bombardımanıyla çarpan hava dalgası zavallı Buzu’yu bayıltmıştı. Eve döndüğümüzde ayılttık. Bu korku Buzu’da kaldı. Bundan sonra ne zaman top gürültüsü duysa korkuyla pencerelere bakardı. Hatta zafer kazanıldıktan sonraki şenliklerde bizim topçuların top atışlarında pencereye bakarak hırlardı. Karımla ben, pencereye yaklaşacak olsak, bizi pencereden uzaklaştırmak için yapmadığını bırakmazdı. Top ateşinden hiç de iyi bişey çıkmayacağına inanmış olan Buzu, bizi pencereden kovmaya çalışırdı.

İyi cins olsun olmasın, köpeklerin hepsi de kendince güzeldir. Bence o pek cins sayılmayan avlu köpekleri, cins köpekler denli tek yanlı değildir. İskoçya çoban köpeği, bir sığır yada koyun sürüsünü, çoban olmadan otlatmayı becerebilir. Dalga geçen bir ineği sevecenlikle sürüsüne döndürür, yolunu şaşırmış koyunu arayıp bulur, sürüye katar. Newfoundland cinsi köpekler de suda boğulanları kurtarır. Fransız yazarı Simenon’un başını derde sokan böyle bir Newfoundland cinsi köpeği vardı. Simenon, bir tatilini Marn nehrinde dubayla gezinerek geçirmekteydi. Köpeği de yanındaydı. Marn’da yüzmeye pekçok kişi geliyordu. Birisi suya girecek olsa, Simenon’un köpeği suya dalar, o yüzen adamı zorla kıyıya çıkarırdı.

Türlü cinsten teriye cinsi köpekler, porsukları yada köstebekleri avlamak için toprağı kazıp çukur açmakta uzman insan gibidirler.

Yukarda anlattığım Buzu –ki bizim ikinci Buzu’muzdu– İskoç teriyesiydi. Birinci Buzu ise, basit bir sokak köpeği yada bizim köpek uzmanlarımızın incelikle söyledikleri gibi metis cinsiydi. Annesi İskoç teriyesi, babası spanyeldi. Yüzünü annesinden almıştı, uzun kulakları da babasınındı. Benimle birlikte Paris’te yaşıyordu. Pek güzel, neşeli bir köpekti ama, insanlarınkine benzer eksiklikleri vardı, pek övüngendi, kimileyin hırsızlık da yapardı. Benimle, tasmalı olarak gezinirken, kendini kabadayı gösterir, kocaman köpeklere saldırırdı. Ama tasmasız olarak saldım mı, sesi soluğu kesilir, terbiyeli köpek olur, korka çekine büyük köpeklerin uzaklarından dolaşır geçerdi. Birinci katta oturuyordum. Buzu arasıra sokağa fırlar, at eti satılan kasap dükkânına koşardı. Kasaba türlü cambazlıklar yapar, fır döner, sonunda ona da etten bir pay düşerdi. Kimileyin akşam yemeğimizi yediğimiz lokantada bütün masaları dolaşır, yemek yiyenlere bakar, elbette onları koklardı. Çiftleri hiç sevmezdi. Çünkü kendi duygularıyla dopdolu olan çiftleri kendisi için duygulandırmak umudu yoktu. Tek başına oturmuş, etli yemeğini yiyen birini araştırıp bulur, ona yaltaklanarak sokulurdu. Öyle sevimlilikler yapardı ki duygulanan adam da Buzu’ya bir parça et vermeden edemezdi. O adam, biraz sonra armut yerken boşu boşuna Buzu’yu çağırıp dururdu. Buzu gitmezdi, çünkü meyve sevmezdi.

Monparnas bulvarında gezinirken Buzu önden koşar, kahveye girer, tostların hazırlandığı tezgâhın önünde çabuk çabuk sirk numaralarını yapardı. Bir dilimcik jambon kaparak dışarıya fırlar, neye gecikiyorsun gibilerden beni bekliyormuş gibi görünmeye çalışırdı. Numaralarının kesin etkisine inanırdı. Bigün, dostum Çek ressamı Şima evime iki dişi İskoç teriyesi getirmişti. Buzu, konuklarını selamlamaya yeltendi ama, onlar pek faziletli hanımlar rolünde, Buzu’nun davranışını kınayıp hırlamaya başladılar. O zaman Buzu, önlerinde salta durdu. Bigün de boş odada topla oynarken, topu gardırobun altına yuvarlanmıştı. Odaya girdiğimde, Buzu’nun gardırobun önünde, topu arka ayakları arasında, ordan çıkarılmayı beklediğini gördüm.

Bir başka hileci köpek olan Monah’ı da tanımıştım. 1916 yazında, bikaç ay Fransa’nın güneyinde, Ez kasabasında yaşamıştım. Hergün öğle yemeğimize bodur, biçimsiz bir köpek gelirdi. Adını Monah, yani papaz koyduk. Gözleri kurnaz kurnaz bakardı. Tüyleri papaz giysisini andırırdı. Bigün sokakta giderken Monah’ı gördüm. Çağırdım. Başını öte yana çevirdi, bana yüz vermedi. Yanında yürüdüğü kadın ona “Biju” diye sesleniyordu. Sonradan Monah’ın üçüncü sahibini de buldum. Öğrendim ki, bu köpek üçüncü sahibinin evinde geceliyor, gündüzleriyse biyerlere kaçıyordu. Elbette zengin bir evin köpeği olsa böyle diplomat olamazdı.

Bütün köpekler sahiplerini coşkuyla karşılarlar. Kimi köpekler de eve gelen sahiplerini bir hediyeyle karşılamak istediklerinden, terlik, gazete gibi şeyler getirirler. Kızımın, kaniş cinsi Çuka ve Ugolyok adlı iki köpeği böyle yapardı. Prag’da tanıdığım Miltseva adlı bir Çek kadınının spanyel cinsi köpeği, sahibini bir hediyeyle karşılamaya çok meraklıydı. Hediye olarak getirecek bişey bulamazsa, uzun kulağını ağzına alıp hediye diye sahibine yada evin konuğu olan bana kulağını getirirdi.

Bizim Çuka çok sevecen ve hamarattı. Kızım İrina, Çuka’ya biçok numara öğretmişti. Çuka, yemek odasına, cıgara, kibrit, gazete getirirdi, kapıyı kapardı. Kimileyin Çuka’dan hiçkimse bişey istememişken, kokusunu duyduğu sucuktan kendisine de verilsin diye, durup dururken kapıyı kapar yada içerden bir gazete getirirdi. Şimdi gülünç bir sahne hatırlıyorum. Bir konuğumuz, sesini alçaltarak son olaylardan söz etmeye koyulmuştu ki, birden Çuka kapıyı çat diye kapatınca, konuğumuz şaşkınlık içinde kalmıştı.

Çuka’nın oğlu Ugolyok çok duyguluydu. Üzüntülü birisini gördü mü –savaş yıllarında üzüntüler çoktu– hemen önüne oturur, kuyruğunu sallayarak sevecenlikle gözlerini diktiği üzüntülü insanı avutmaya çalışırdı.

Köpeklerin işitme yetisi de insanı şaşırtacak ölçüdedir. Benim İskoçya kolisi Tayga’m, arabamızın klakson sesini üçyüz metreden tanıyabilirdi. Arabamızın klaksonunu duyar duymaz, avlu kapısını açtırmak için, hemen yazlığımızın bekçisinin evine koşardı. Bizim arabanın klakson sesiyle başkalarınınki arasında nasıl bir ayrım olduğunu bitürlü anlayamazdım. Ama Tayga’m bunu bal gibi anlardı.

Köpeğin yaşamı kısadır. Ünlü palyaço ve hayvan terbiyecisi V. L. Durov’un yaşamı süresince biçok köpeği olmuştu. 20’li yılların sonlarında, köpeklerinden birinin matematikçi rolü oynadığını anımsıyorum. Durov, “Üç, dört daha ne eder?” deyince köpek, yedi sayısı yazılı küpü, “Sekiz eksi beş” der demez de köpek üç sayısı yazılı küpü getirirdi. Bikez Durov seyircilerine, “Köpek, saymasını bilmez ama, çok dikkatlidir, yüzümden anlar. Siz de yüzüme dikkatlice bakarsanız, köpek, gerekli küpün yanından geçerken yüzümün aldığı değişikliği görürsünüz,” demişti. Ünlü artist bu numarayı dört kez tekrarladı ama, seyircilerden hiçbiri onun yüzündeki değişikliğin ayırdına varamadı. Ama köpek, yüzdeki bu değişikliği anlayabiliyordu.

Bizde köpekleri gezdirmek oldukça zordur. Ara sokakları, ıssız avluları seçmek gerekir. Fırtına adlı romanımı bitirdiğim gün bana bir İskoç teriyesi yavrusu hediye ettiler. Bu köpeğe, romandaki kadın kahramanın adını verdim: Mado. Bigün bir ara sokaktan geçerken “Mado” diye köpeğime seslendim. Bir kadın kızgınlıkla, “Ayıp değil mi köpeğini böyle bir adla çağırıyorsun!” diye çıkıştı bana. Fırtına romanının yazarı olduğumu açıklamaktan çekindim. Bişey söylemeden tasmasını Mado’nun boynuna geçirdim. İskoçya teriyeleri, kısacık bacaklı, ama boyları uzun köpeklerdir. Kadın, “Bundan biçimsiz köpek bulamadın mı!” diye sataşmasını sürdürüyordu. Kendimi tutamayarak, “Sen kendini çok mu biçimli sanıyorsun Bayan Karga?” dedim.

Selyam teriyeleri neşeli olur. 1950 yılının yazında Londra’ dayken, bana verilen yolluk parama kıyıp bir selyam yavru satın almıştım. Adı Timothy’ydi. Biz adına, Timothy’nin Rusçası Timoşa dedik. Dönecektik. Uçak yolculuğunda nasıl davranacağını bilmediğimden eczaneye gidip muşamba istedim. Satıcı kadın, “Oğlan için mi, yoksa kız için mi?” diye sordu. Ben, “Hepsi bir, nasıl olsa olur...” deyince satıcı kadın sertçe, oğlan için mavi, kız için pembe muşamba alındığını anlattı. Mavi muşamba aldım. Uçakta, Timoşa dizlerimdeydi. Zavallı, gördüklerinden şaşkına dönmüştü, muşambaya hiç gerek kalmadı. Uçaktan inerken, tıkanan kulaklarını ayaklarıyla açmaya çalışıyordu. Neşeli bir köpekti ama, yazık ki bir yaşındayken, acıklı bir biçimde, avludaki sıçan zehirini yiyerek öldü. Dostum İgor Montaque, beni avutmak için, Londra’dan başka bir selyam gönderdi.

Kimi okurlar, “Bu yaşlı yazar aklını mı kaçırdı da hep köpeklerden söz ediyor...” diye şaşabilirler. “Köpeklerin yararı da ne,” diyebilirler. Bu akıl hocaları, kendi yalın felsefelerini Turgenyev’in Bazarov’undan değil, beybabalarından öğrenip benimsemişlerdir. Köpeklerin yararları çoktur, diye yazımı sürdürebilirdim ama, bu yararların en önemlisini söylemekle yetineyim. Köpek insanın iyi dostudur. Köpekler –pekaz bile olsa– çocukların ve delikanlıların insan olmasına yardım ederler. İnsan olmak da pek öyle kolay bişey değildir; bu, bütün derslerin sınavlarından en yüksek notları alarak olgunluk diplomasını elde etmekten bile zordur.

Aylık “Yunost” dergisi, Aralık 1966

(Çeviren: Starostov, Lel Nikolayeviç)

Kuşlarda Gelenek

Kuşların yaşamı üzerine araştırmalar yapmış olan Hyatt Werrill’in Les Moers Etranges des Oiseaux adlı kitabında anlattığı kuşlara değgin olaylar arasında birini çok ilginç bulduğumdan, onu sizlere iletiyorum:

“Büyük gezgin Kaptan Cook’un (1728-1799) Büyük Okyanustaki gemi seferlerinde seyir defterinde yazdığına göre, şöyle bir şaşılası olaya tanık olmuş. Annam ve dolaylarında serçeden az daha küçük bir tür kuş varmış. Bu kuşların milyonlarcası, yılın belli bir zamanında hep birden havalanır, göç yoluna düzülürlermiş. Pasifik üstünde sürülerle uçarlarmış. Sonsuz denizin üstünde belli biyere gelince, o yerin çevresinde saatlerce çığlık sesleri çıkararak uçuşurlar, orda yorgunluktan bitik, denize düşüp boğulurlarmış; ancak pekazı geriye döner, Annam’a canlarını atabilirlermiş. Bunlar da ürer, çoğalır, ertesi yıl bu ölüm yolculuğuna çıkarlarmış.

Kaptan Cook’un da dikkatini çekip, seyir defterine yazdığı bu şaşılası olay, hiçbir yıl aksamadan günümüze dek sürmekteymiş.

Çağımızın coğrafyacıları, kuşlarla uğraşan bilginleri bu olayla da ilgilenmişler. Toplu intihar gibi millerce süren deniz üstü uçuşundan sonra denize düşen o kuşları incelemeye başlamışlar. Gözlemlerinin sonucu hiç değişmiyor: Her yıl milyonlarca küçücük kuş, denizin üstünde dörtbin kilometre yolculuktan sonra yorulup sulara düşüyorlar. Denize düşecekleri yere gelince, havada sıklaşıp birbirlerine sokulup yoğunlaşıyorlar, kara bulut gibi alçalıp yükseliyorlarmış, çığlıklar atıyorlarmış. Güçleri tükenen kanatlarını bile çırpamaz olunca patır patır denize düşüyor, kalanlar geri dönüyor.

Amerikalı bir genç coğrafyacı, bu olayın gizini çözümlemeye karar vermiş. Bir dernekten, araştırma yapmak için gereken parayı sağlayıp, bikaç yılını bu kuşların serüvenini incelemeye vermiş. Genç coğrafyacı yıllar süren araştırmasından şu sonuca varmış. O milyonlarca kuşun dönüp dönüp döküldükleri yerde, denizin dibinde bir büyük batık ada varmış. Binlerce yıl önce, o büyük ada denizin dibine batmadan, o göçmen kuşlar her yıl bir mevsimi orda geçirirlermiş, sonra geldikleri Annam’a göçerlermiş. Deprem, kayma, çökme gibi bir doğa olayıyla ada, denizin dibine çökünce, adanın battığından habersiz olan kuşlar, yüzlerce, belki binlerce yıldanberi, onca yolu uçup adayı bulmak için gelirlermiş. Denizin üstünde döne döne aranır, adayı bulamayınca, güçleri tükenenler düşer boğulurmuş.”

Cezaevinin Dostları

Cezaevlerinde yatanların en yakın dostları, kuş, köpek, kedi gibi evcil hayvanlardır. Özellikle serçe ve güvercin gibi kuşlar, cezaevlerindeki tutukluların en iyi arkadaşları olurlar.

Bilindiği gibi, 15 Mayıs 1919 günü, tarihimizin bir kara günüdür; o gün düşman ordusu İzmir’e çıkmıştı. Hasan Tahsin adlı bir gazeteci, karaya çıkan düşmana ilk kurşunu sıkmış, hemen orada şehit edilmişti.

Hasan Tahsin, Romanya’da üstüne aldığı bir görevi yerine getirirken tutuklanmış. Bükreş Cezaevinden kız kardeşlerine yazdığı ilk mektupta, serçeler ve köpekle arkadaşlığını şöyle anlatıyordu:

Bükreş Cezaevi, 13 Şubat 1915

“Kız kardeşlerim hanımlar,

Suskunluğumdan endişe etmeyeceğinizi bilsem, yazacak bişeyim olmadığını söylerim.

Dört duvar arasında hergün bitevi bir yaşam süren, yağmur ve fırtınayı kaş çatmak, parlak güneşi alkışlamakla vakit geçiren bir mahpusun vereceği havadis ne olabilir... En büyük tanışlarım, bana hergün verilen bir kara ekmekle beslediğim sevimli serçe kuşlarım ve yaman köpeğimdir.

Sabahları gün doğar doğmaz minnettar serçeciklerim, hücremin önünde konsere başlarlar. Cıvıltılarıyla beni uyandırırlar. Her sabah bu küçük şarkıcılarımın ötüşmeleriyle ruhumda bir genişlik duyarım.

Serçelerim elimden kırıntıları yiyerek bir toplumsal düzeye yükseldiler. İlk günler çağrıma sekerek, korkarak gelen bu kanatlı çiçekler, şimdi güvenle parmaklarımın ucundan kırıntıyı gagalıyor, yöremde cıvıltılarla uçuşuyorlar.

Köpeğim muhafızımdır, bir dakika olsun yanımdan ayrılmaz. Hücremin önünde yabancıları havlayarak korkutur, yokluğumda nöbet bekler. Yemek zamanı payını alır. Bin türlü tuhaflıklarla beni güldürür.

Köpeğim Holtur’un müthiş bir zekâsı vardır. İhtiyacından çok ekmek ve kemikleri, yöresini gözetledikten sonra büyük bir özen ve ustalıkla avlunun biyanına gömer. Gömüsünün üzerini iyice örter. Bu işi yaptıktan sonra sıçrayarak, kuyruk sallayarak efendisinin yanına gelir. Dikkatle yüzüne bakar. Yaptığı işi sezdirmemek için kullandığı tedbirler çoktur.

Bir ay kadar beslediğim küçük tekir kedimi geçen gün çaldırdım. Bu sevimli hayvanım geceleri bana yararlı bir arkadaş oluyor, bin türlü oyunla beni eğlendiriyordu. Beni zararsız bir arkadaştan yoksun bırakan alçak hırsızları bulsam kemiklerini kıracağım.

......”

Tarihe Geçecek Hırsız

1947 yılında cezaevindeyken, biçok hırsızla koğuş arkadaşlığı yapmıştım. Hırsızlığın bütün türlerini onlardan öğrenmiştim: Yolbağcılık, yankesicilik, dızdızcılık, babacımcılık, üçkağıtçılık, papelcilik, şemsiyecilik, tırnakçılık, kapkaççılık vb. gibi hırsızlığın biçok türü vardı. Günün birinde Kedici Tahsin denilen bir hırsız geldi cezaevine. Kediciliğin nasıl bir hırsızlık olduğunu bilmiyordum. Bigün Kedici Tahsin’e kediciliğin nasıl yapıldığını sordum.

–Ağbicim, kedicilik, bu hırsızlık zenatında bizzat benim keşfimdir. Günün birinde hırsızlık tarihi yazılırsa, kediciliği keşfeden insan olarak, benim de adım tarihe geçecek.

Kedici Tahsin kediciliği şöyle anlattı: Evinde üç dört kedi besliyormuş. Bunları özel olarak eğitmiş; öyle ki, kedilerden birini kucağına alır yola çıkarmış, sokak sokak gezermiş. Apartmanlardan birinin balkonunda, temizlik için asılmış halı, kilim, elbise gibi bişey görünce, kucağındaki kediyi oraya fırlatırmış. Kedi, balkona asılı o şeyi –kilim, halı yada palto– tırnaklarıyla aşağı çekince, yere düşürürmüş. Tahsin, yere düşen halıyı, kilimi kapıp kaçar, kedi de sonradan eve dönermiş.

Yalnız birinci kat balkonlarından değil, ikinci kat balkonlarından bile kediye eşya çaldırtırmış.

Tahsin,

–Hele bir Sarman’ım vardı, üçüncü kat balkonlarına bile fırlatırdım onu... diyordu.

Hırsızlıkta öyle ustalaşmış kedileri varmış ki Kedici Tahsin’in, ağır halılar balkon parmaklığından kaymazsa, tırnaklarıyla çeke çeke halıyı yere düşürürlermiş.

Ahtapot’la Pina

Dr. Tahir Çorbacı, Köpekler adlı kitabında Pina’yı yemek için Ahtapot’un hilesini şöyle anlatıyor:

“Pina denilen bu kabuklu deniz hayvanı midye gibi olup, yalnız kabukları daha beyaz, boyu da yirmi otuz santim uzunluğundadır. Denizin çok derin olmayan yerlerinde yaşar. Dip yanından denizin dibine tutunur. Üst kısmında iki kabuğu açık olarak görülür. Bu kabuğun alt bölümünde Pina oturur. Üst bölümündeyse Teke denilen ayrı dört hayvancık vardır. Alt bölümdeki Pina kral gibi saltanatlı yaşar. Dışarıyla işi azdır, dalgalar ne getirirse onları yer, dipte oturur.

Pina’nın düşmanı Ahtapot’tur. Ahtapot, Pina’yı yemek için, denizin dibinde yavaşça sürünerek Pina’nın yanına gelir. Pina’nın açık olan iki kabuğu arasına ayaklarından birisini sokar. Bu durum karşısında, Pina ile aynı kabuk içinde ortaklaşa yaşayan yukardaki Tekeler, Pina’ya durumu bildirirler. Pina da kabuklarını birleştirip Ahtapot’un ayağını koparır.

Kimileyin Tekeler dalgın olur, Ahtapot’un ayağını kabuktan içeri soktuğunu sezip tehlikeyi Pina’ya bildiremez. İşte o zaman Ahtapot, kabuğun dibindeki Pina’yı yer.

Ahtapot, Pina’nın ayağını koparmasını önlemek için şöyle bir plan da yapar. Denizin dibinden ufak, ama sert bir cisim alır. Pina’nın açık duran iki kabuğu arasına bu sert cismi sıkıştırır. Tekeler, Ahtapot’un geldiğini, kabuğun dibinde oturan Pina’ya bildirince Pina, Ahtapot’un ayağını koparmak için açık duran iki kabuğunu birleştirmek isterse de, aradaki sert cisimden ötürü, iki kapak birleşemez. İşte böylece, Ahtapot’la, Pina ve Tekeler arasında savaş başlar. Teke, yaşam ortağı olan Pina’yla birlikte Ahtapot’a karşı savaşır ama, sonunda Ahtapot her ikisini de yer.”

Tavşanı Kıskanan Kedi

Bir gece, oyun yazarımız Güngör Dilmen’in evine gitmiştik. Geç vakit dönerken Güngör Dilmen de bizi uğurlamak için sokağa çıkmıştı. Sokakta gördüğü bir küçücük kara kedi yavrusunu aldı, evine götürdü. Pıtrak adını verdiği bu kedi yavrusu, anasının memesini hiç emmediğinden, ana özlemini gidermek için kendi memesini emer, yavrunun bu davranışı da Güngör’e çok dokunurdu.

Güngör bir arkadaşından bir tavşan alıp evine getirdi. Kedi, tavşanın can düşmanı olduğundan, Güngör tavşanı getirdiği gün, elinde sopayla Pıtrak’ın başında bekliyormuş ki, tavşana saldıracak olursa onu döverek eğitsin ve kediyle tavşanı birbirine alıştırsın. İki hayvan önce birbiriyle kapışmışlar. Ama sonuç umulanın tersine olmuş, tavşan, kediyi dövüp kaçırtmış. Zamanla kediyle tavşan birbirlerine alışmışlar, oynamaya başlamışlar.

Güngör, kedinin önüne ciğer koyunca, onu kıskanan tavşan koşar, kedinin yediğini kendisi yemek ister, ama koklar koklar, ciğeri yiyemezmiş. Tavşanın önüne de havuç koyduğunda, onu kıskanan kedi koşar, tavşanın önündeki havuçları kapar, yermiş.

Biz ikinci kez Güngör Dilmen’in evine gittiğimizde, gerçekten de kıskanç kedinin, tavşanın önünden kaptığı havuçları kemire kemire yediğini gördük.

Geç Kalan Özgürlük

Muhasebeci Muzaffer Özkolçak anlattı:

“Bir zamanlar, Aynalıçeşme’de, evini işyeri olarak da kullanan bir komisyoncunun yanında çalışıyordum. İlkyaz başlarıydı. Kapıcı, patrona kafesiyle bir saka kuşu hediye etmişti. Patron, bu hediyeye çok sevindi. Sakanın özgür doğa kuşu olduğu üzerine çok şeyler söyledimse de, sözlerim sakanın salıverilmesine yaramadı. Sakanın yerine hiç olmazsa kafes kuşu olan kanarya alalım diye boşu boşuna diller döktüm.

Zavallı saka ilk günler, kendini kafesin tellerine çarptı, kapısına vurup durdu. Sonra sonra, o da tutsaklığına alıştı mı nedir, ötmeye başladı, yem verirken bizden kaçmıyordu.

Yaz geçti, güz bitti. Kışın soğuklarıyla birlikte saka da değişti, bozuldu, ötmez oldu, yemini isteksiz yiyordu. Bikaç gün sonra, güzel sakanın hastalandığı anlaşıldı. Özgürlüğüne kavuşamadan ölecek diye çok üzülüyordum.

Dışarda kar vardı. Sakayı bırakayım da, özgür olarak başının umarına baksın diye düşündüm. Kafesin kapısını açıp sakayı pencereden bıraktım. Uçtu, karşıdaki ağacın karlı dalına kondu. Ama ordan başka yere gitmiyordu. Elimle ürkütüp uçurmak istedim, uçmadı. Bu kez, neden bu karlı, soğuk havada onu dışarı bıraktım diye pişmanlık duyarak daha çok üzüldüm. Belki yine kafesine girerdi. Kafesi bahçeye getirdim. Kapısını açtım. Sakanın kafesine girmesi için uzun süre uğraştım, ama başaramadım. İşlerimi yapmak için içeri girdim.

Akşam oldu, hava alacakaranlıktı. Evime gidecektim. Birden saka aklıma geldi. Bahçeye inip baktım. Kafeste bir küçük karaltı gördüm. Evet, saka kafesine girmiş, tüneğine çıkmıştı. Tüneğinde kıpırdamadan duruyordu. Kafesi elime alınca, tünekteki saka düştü. Zavallıcık kafesine girip sığınmış, ama orda çoktan ölmüştü.”

Yabankazlarında Demokrasi

Ünlü oyun yazarımız Güngör Dilmen anlattı:

“1961 yılında Amerika’daydım. Yale Üniversitesinde bir hayvanbilim bilgininin konferans vereceği ilan edildi. Ben de gittim o konferansa. Hayvanbilim profesörü yabankazlarını anlatıyordu. Yabankazları koni biçiminde toplu olarak uçarlarmış. Leylekler toplu uçarken, leyleklerden biri onlara nasıl önderlik ederse, yabankazlarında da öyleymiş. Koni biçiminde uçan yabankazlarının en önünde bir yabankazı uçar, öbürleri de onu izlerlermiş. Hayvanbilimciler, yabankazları sürüsüne önderlik eden, onlara yol gösteren yabankazının nasıl olduğunu, onda ne gibi nitelikler bulunduğunu merak etmişler. Bunu öğrenmek için de helikopterlerle uçan yabankazları sürülerine yaklaşıp onları uzakgörür dürbünlerle incelemişler. Bu incelemeleri sonunda, bir de görmüşler ki, yabankazları sürüsüne önderlik eden hep aynı kaz değil. Yabankazları koni biçiminde uçarlarken, boyuna yer değiştiriyorlarmış. Arkadaki yabankazı öne geçiyor, öndeki de ona yerini veriyormuş. Böylece o koni biçimindeki yabankazları, tıpkı vidalı çivi gibi döne döne uçuyorlarmış. Uzaktan bakınca, hep aynı yabankazının önderlik ettiği sanılan o yabankazı konisi devingenmiş. Sırası gelen öne geçip önderlik ediyor, sonra kendisinden sonra sırası gelene önderliği bırakıyormuş. Böyle olduğuna göre yabankazları şefle, başkanla yönetilmiyor, her yabankazı sırayla sürüye başkanlık ediyormuş.”

Romatizmalı Eşek

Huzur adlı romanında Ahmet Hamdi Tanpınar, romanındaki bir kahramanına, bir eşeğe değgin bir olayı şöyle anlattırıyor:

“Evet, yerde romatizmadan ölmeyi tercih ederdim! Hikâyeyi isterseniz anlatayım. Akrabalarım arasında, çok safdil, iyi bir adam vardı. Topkapı taraflarında biyerde otururdu. Şehre eşekle gelir giderdi. Bigün evlerine gittiğimiz zaman eşeği bahçede herzamanki yerinde göremedik. Ne oldu diye sorduk. Zavallı romatizma oldu dediler ve ahırı açıp gösterdiler. Eşeğin eğerini karnına ters vurmuşlar, üzengilerden tavana asmışlar. Böylece ayakları ahırın rutubetinden kurtuluyor, üstelik de ayakta kalmasının önüne geçiliyordu. Bilir misiniz, başınızın ucundan sarkan dört ayağıyla yere doğru uzanan o mülayim çehresiyle ne kadar gülünç bişeydi. Hazin ve gülünç. İlkönce çok güldüm, ama sonra gülemedim.

Bikaç gün sonra eşek öldü. Adeta intihar etti. Yani kendisini, bir akşam çaresini bulup yere attı; toprakta ölmek için.”

Zıpzıp Selim’in Vefası

Şair Ümit Yaşar Oğuzcan, başından geçen bir olayı şöyle anlattı:

“Ankara’dan Istanbul’a gelmiştim. Istanbul’da da işlerim iyi gitmemişti. Sıkıntılı günler yaşıyordum. İyi günlerimde hiç eksik olmayan dostlarım, o sıkıntılı günlerimde beni hiç arayıp sormuyorlardı. Ben de, zor koşullarda olduğumdan onları arayıp sormuyordum; onların beni aramalarını istiyordum. Ama insanların vefasızlığından karamsar, küskün olmuştum.

Bomonti’de bir evin dördüncü katında oturuyorduk. Evimde iki kanaryam vardı. Bigün, bizim komşu çocukları kapımı çaldı. Üç dört çocuktular: Öndekinin avucunda yaralı bir serçe yavrusu vardı.

–Amca, biz bu serçe yavrusunu kedinin ağzından aldık. Daha iyice uçmasını beceremediğinden kedi kapmış. Sizin kuş sevdiğinizi biliyoruz. Acaba bu yaralı serçe yavrusunu alıp tedavi eder misiniz?

Kuşu aldım. Yarasını ilaçladım. Bir boş kafes vardı evde, ona koydum. Üç dört gün sonra serçe iyi olmuştu. Ama belki de kedinin kapmasından sonra olacak, suratı biçimsiz, çirkin, ama sevimli bir kuştu. Bana öyle alışmıştı ki, yemini, suyunu verirken sanki konuşmak istercesine cıvıl cıvıl öterdi. Her sabah yatağımdan kalkıp banyoya giderken onun kafesi önünden geçerdim. Hemen ötmeye başlardı. Ben kafesini açar onu omzuma koyardım. Banyoda yüzümü yıkarken de, alışmıştı artık, ya omzumda ya başımda dururdu. Banyodan çıkınca da onu kafese koymazdım, evin içine bırakırdım.

Adını Selim koymuştum. Ama iki oğlum; zıpzıp zıpladığı için, ona Zıpzıp diyorlardı. Böylece adı Selim, lakabı da Zıpzıp, Zıpzıp Selim oldu.

Sabahları omzuma gelmeye öyle alışmıştı ki, onu almadan geçecek gibi olsam, kafesin içinde çırpınır, kendini ordan oraya atar, acı acı öterdi.

Bigün evde yalnızdım. Bir ilkyaz öğlesiydi. Zıpzıp Selim kafesindeydi. Kafes de balkon camının önündeydi. Balkona bir sürü serçe kuşu geldi. Orda oynaşıp ötüşüp durdular. Kafesteki Zıpzıp Selim’e baktım, üzünçle dışarda oynaşan, uçuşan, ötüşen türdeşlerini seyrediyordu. Üzünçlü olduğunu söylüyorum, gerçekten böyle olduğunu bildiğimden değil, ama bana öyle gelmişti. Öyle acıdım ki Zıpzıp Selim’e, onun yeri dışarısıydı, çünkü o bir kafes kuşu değildi. Uçmalı, eşleşmeli, çiftleşmeli, yavrulamalıydı. Kafesten alıp balkona bıraktım. Bisüre öbür serçelere katılamadı. Baktım, uçmuyor, gitmiyor, elimle itip kışkışladım. Uçtu gitti. Akşam çocuklar gelince, Zıpzıp Selim’i bıraktığım için çok üzüldüler. Onlara, onu hapsetmeye hakkımız olmadığını anlatmaya çalıştım.

Ertesi sabah uyanmış, banyoya yıkanmaya gidiyordum. Zıpzıp Selim’in boş kafesi önünden onu anarak geçmiştim ki, balkonun camı çıt çıt vurulmaya başladı. Önce aldırmadım. Ama camın vurulması sürüyordu. Başımı çevirip bakınca ne göreyim, bizim Zıpzıp Selim, her sabahki gibi kendisini omzuma alayım diye, balkonun camını vurup durmuyor mu! O günlerde insanlardan, dostlarımdan öyle vefasızlık görmüştüm ki, bir serçenin bu vefası karşısında çok duygulandım, ağlamaya başladım. Eşim uyanıp geldi. O da olup biteni görünce ağladı. Sonra çocuklar geldi.

Bizim Zıpzıp Selim, kendisini alayım diye hâlâ cama vuruyordu gagasıyla. Öyle çirkindi ki yüzü, hemen onu tanımıştık.

Çocuklarım, Zıpzıp Selim’i içeri almam için üstelediler. Almadım. Onun içerde eşsiz ve kafeste yaşaması mutsuzluğu olacaktı. O nasıl olsa özgürlüğüne alışacak, bizi unutacaktı. Ama acı duyan bizdik, çünkü Zıpzıp Selim’i hiç unutmayacaktık.

Yine kovalayıp kaçırdım, uçurdum Zıpzıp Selim’i. Bi daha hiç görünmedi.”

Tertemiz Yuva

Dostum muhasebeci Muzaffer Özkolçak, tanığı olduğu şu olayı anlattı:

“Yaz. Pınarhisar’ın Osmancık köyünde Mehmet’in kahvesinde oturuyoruz. Kahve de evler gibi kerpiçten yapılmış. Duvarlar çamurla sıvalı.

Bir kuşun kapıdan girmesiyle çıkması bir oldu. Kuş bikaç kez daha girip çıktı. Duvarla tavanın kesiştiği yerdeki yuvaya gidip geliyordu. O köşeye kırlangıçlar çamurdan yuva yapmışlar, yavrularını büyütmüşler, şimdi de yuvadaki yavrularına gagalarında yiyecek taşıyorlardı. Yuvadaki yavrular cıvıl cıvıl sesler çıkarıp kaynaşıyorlardı. Onlara yiyecek getiren anababa kırlangıçlar geldikçe, hep birden ağızlarını açıyorlardı. Ağzındaki yiyeceği yavrulara veren kırlangıç pır diye uçup dışarı gidiyor, sonra yeniden gagasında yiyecekle dönüyordu.

Ben yavruları seyrederken, yavrulardan biri yer değiştirdi, gerisini yuvadan dışarı çıkarıp kakasını etti. Arkasından başka bir yavru, yine öbürü gibi, gerisini yuva dışına çıkarıp kakasını etti. Bütün yavrular böyle yapıyorlardı.

Kahveci Mehmet,

–Kırlangıçlar çok temiz kuşlardır, dedi, yavruları çok küçükken onların kakalarını anababaları gagalarında dışarı taşır. Kesinlikle yuvalarını kirletmezler. Yavrular büyüyünce de işte gördüğün gibi, yine yuvayı kirletmemek için kakalarını dışına ederler. Ama olan bana oluyor, akşama kadar yuvaların altını süpürüp temizlemekten yoruluyorum.

Ben, kırlangıç yuvasından gözümü alamıyordum. Yine yavrulardan biri gerisini yuva dışına alıp kakasını yapmıştı ki, tam bu sırada hızla kapıdan girip yuvaya doğru uçan bir kırlangıç, yere düşmekte olan kakayı görmesiyle, kakayı havada kaptığı gibi dışarı uçup gitti.”

Sırrı Bey

Bir gece eşimle birlikte Faruk Erem’in evinde konuktuk. Konuşmamız sırasında, eşimin sınıf arkadaşı olan Faruk Erem’in eşi Günay Erem’in hayvanlara aşırı sevgisi olduğunu öğrendim. Hayvanları koruma derneklerinden birinde gönüllü çalışıyor, hasta ve bakımsız hayvanlar için yardımlarda bulunuyordu.

O konuşmada sık sık bir Sırrı Bey’den söz ediliyordu. Sırrı Bey aşağı, Sırrı Bey yukarı... Sırrı Bey’in, Erem ailesinden biri olduğunu anlamıştım, ama kimdi? Ortalarda yoktu. Bayağı merak etmiştim Sırrı Bey’i.

Günay Erem,

–Sırrı Bey, Sırrı Bey! diye iki kez dışarıya seslendi.

Oturduğumuz salonun kapısı açıldı. İçeriye babaç bir kedi girdi.

Kedinin adının Sırrı Bey olduğunu böylece öğrenmiş olduk. Ama bu kedi, kapalı kapıyı açıp da nasıl içeri girebilmişti?.. Bu, Sırrı Bey’in hüneriymiş. Sıçrayıp kapı tokmağını, kulpunu yada kilit kolunu, ön ayaklarıyla aşağıya bastırıyor, kapıyı açıyordu. Kilitli olmayan bütün kapıları açabiliyordu Sırrı Bey. O gece, bunu bikaç kez, başka başka kapılarda denedik. Sırrı Bey her denemede başarılı oldu, bütün kapıları açtı.

Aradan beş yıl geçmişti. Bir gece yemeğinde yine Eremlerle birlikteydik.

–Sırrı Bey nasıl? diye sordum.

Günay Erem üzünçle,

–Sırrı Bey öldü... dedi.

Görevsever Tiyatro Oyuncusu

Ülkü Tamer anlattı:

“Tiyatrolarda, gerek provalara, gerek oyunlara geç kalan oyuncular pekçoktur. Oyun sıraları gelip de geciken oyuncular, büyük telaş yaratırlar. Ama bir oyuncu hiçbir zaman gecikmedi. Herzaman, oyun sırası gelmeden on onbeş dakika önce tiyatronun arka kapısından gelir, kuliste sahneye giriş sırasını beklerdi. Bu, bir köpekti. Onu her oyuna sahibi getiriyordu.

Kenterlerin Harbiye’deki tiyatrosunda Fareler ve İnsanlar oyununda rol alacak bir köpek aranıyordu. Bu rol için uygun bir köpek bulundu. Şişli’de oturan birinin köpeğiydi. Köpek provalarda başarılı oldu. Sahibine, köpeğin oyunculuk ücreti ödeniyordu. Her akşam belli saatte tiyatronun arka kapısından sahibiyle giren köpek, kuliste sırasını bekliyordu.

Fareler ve İnsanlar haftalarca oynadı. Yaz gelince, Kenterler tiyatroyu kapatıp turneye çıktılar. Köpek Istanbul’da, evinde kalmıştı.

Kenterlerin turneye çıktığı günün akşamı, tiyatronun arka kapısında sürekli havlama duyuldu. Kapıyı açıp baktılar: Fareler ve İnsanlar’da rol almış olan köpek, tam da herzamanki saatinde görevine gelmişti; hem de evinden, sahibinden kaçarak...

Köpeğin sahibine telefon edildi. Adam, köpeği kayboldu diye telaş içindeydi. Saatlerdenberi köpeğini arıyordu.”

Bir Adayı Farelerden Kurtaran Kediler

“The Montreal Star” dergisinin 15 Temmuz 1972 tarihli haftalık ekinde, yazar Wilmon Menard, farelerle kedilere değgin şu ilginç olayı yazıyor:

“Walter Williams adlı Ontario’lu (Kanada) bir diş hekimi 1902 yılında, yirmisekiz yaşındayken Tahiti’ye gitti. Oradaki diplomalı tek dişçiydi. Polinezya Kralı Pomare’nin dostu olmuştu. Kral Pomare, bütün ailesinin ve soyluların dişlerine Dr. Williams’ın bakmasını buyurmuştu. O günlerde altın kaplama diş çok modaydı. Kral, prensler ve prensesler, hepsi de, güldüklerinde, altın kaplamalı dişlerinin görünmesini çok istiyorlardı. Dr. Williams, bunca emeğine karşılık saraydan hiç para almamıştı. Bigün Kral Pomare, dostu Dr. Williams’ı saraya apsent içmeye çağırdı, ona şöyle dedi:

–Bunca yıldır dişlerimize altın kapladın, ama borcumuzdan hiç söz etmezsin. Tahiti krallarının hazineleri herzaman tamtakırdır, ama adaları boldur. Borcumuza karşılık, sana Tahiti’nin yirmibeş mil kuzeyindeki Tetiaroa adalarını bağışlıyorum.

Tetiaroa, en büyüğü iki mil uzunluğunda olan bir düzine kadar ada takımıydı. Toplam yüzeyi, altıbin dönüm tutuyordu. Bol hindistancevizi yetişirdi. Ne yazık ki, bu güzelim mercan adalarında binlerce saldırgan sıçan vardı. Bunlar, adalara yiyecek getiren gemilerle gelmiş olacaklardı. Adalardaki hurmaları, hindistancevizlerini yiyip tüketiyorlardı, ağaçları bile kemirip kurutuyorlardı.

Ben 1915’te, onbeş yaşımdayken babamla birlikte Tahiti’ye gittiğimde, Dr. Williams bütün bunları bize anlatmıştı.

Dr. Williams, Tahiti’den adalarına sıçan zehiri yolladı, ama zehir bir işe yaramadı. Çünkü sıçanlar zehiri yemiyorlardı. Büsbütün azmışlardı, insanlara bile saldırıyorlardı. Dr. Williams, evinde ne yapacağını düşünürken, iri kedisi kucağına sıçradı. Kediyi kucağından atınca, kedinin tırnakları çıplak ayağını çizip kanattı. İşte o zaman Williams’ın kafasında bir şimşek çaktı. Hemen bisikletine atlayıp başkent Papeete’e gitti. Orda sokaklar kedi doluydu. Muayenehanesinin kapısına şöyle bir ilan astı:

‘İki franga kedi alınır. Getir kediyi, al parayı!’

Yerliler kısa zamanda ikiyüz kedi getirdiler. Dr. Williams, iyice acıksınlar da, sıçanlara saldırsınlar diye, onları aç bıraktı. Kafeslere koyduğu kedileri adalara taşıdı. Mercan adaları, deliler gibi heryana koşuşan kedilerle birdenbire canlanmıştı. Adalarda üçbin kadar sıçan olduğu sanılıyordu. İkiyüz kedi, üçbin kemiricinin kıyımına girişti. Bu kanlı savaştan sonra adalarda sıçan kalmadı. Kediler sıçanları yalnız yemek için değil, düşmanlıklarından da parçalıyorlardı. Kediler kısa sürede üreyip üç kat çoğaldılar. İşte o zaman, sıçan da tükendiğinden, aç kalan kediler kıtlık ve açlıkla karşı karşıya kaldılar. Üremesinler diye balıkçılar kedi yavrularını denize atıyorlardı ama, buna karşı kediler de yavrularını kaya aralarına saklamaya başlamışlardı. Açlıktan kediler canavarlaşmışlardı.

Bisüre sonra, kediler azaldılar, ama tükenmediler. Sanki doğum denetimi yapmış gibi, belli bir sayıda dengede kaldılar. Yaşayabilmek için de, o zamana dek yemedikleri böcekleri yemeye, balık avına başladılar. Denizin çekilişinde ortaya çıkan gölcüklerdeki balıkları yakalayıp yediler. O günden bugüne dek, Tetiaroa’nın yabanıl kedileri, hem artıp eksilmeden belli sayıda kalmasını becerdiler, hem de adalardaki sıçanları belli sayıda tutmayı başardılar. Üstelik balıkçılar da, çok balık avladıklarında, kayalıklara dizilen renk renk kedilere biraz balık verirlerdi. Çok ürün olunca da hindistancevizlerini kırıp, yemeleri için kedilere atarlardı. Bu kediler hiçbir zaman evcilleşmediler.

Ünlü İngiliz romancısı Somerset Maugham, ünlü Fransız ressamı Paul Gauguin’in yaşamını incelemek için bu adaya geldi ve burda Ay ve Altı Peni adlı romanını yazdı.

Bu deneyimden şu sonuç çıktı: Bir köpeğin öleceği zor koşullarda, bir kedi yaşamasını becerebilir. Bunun nedeni, belki de kedilerin yabanıllaşmaya köpeklerden daha eğilimli olmalarıdır.

Ünlü sinema oyuncusu Marlon Brando, Dr. Williams’ın üvey kızı Kaliforniyalı Majorie Doran’dan, 1966 ağustosunda, Tetiaroa adalarının üçte ikisini, ikiyüzellibin dolara satın aldı. Marlon Brando bu adaları, düşünürler, yazarlar, sanatçılar için dinlenme yeri yapmayı düşünmüştür.”

Saygı Duyulan Eşek

Yazar Emin Eliçin’in eşi Asiye Eliçin, tanığı olduğu bir olayı şöyle anlattı:

“Köyde, teyzemin yirmi yaşında bir eşeği vardı. Yirmi yıldanberi bu yaşlı eşek, teyzeme öyle alışmıştı ki, eşeklerde duyulmamış bitakım sesler, homurtular çıkararak bişeyler anlatmaya çalışırdı. Ne zaman yeni bir başörtüsü örtse, teyzemin başından başörtüyü dişleriyle çekip alır, teyzemin ille de kendisinin görmeye alıştığı eski başörtüsünü örtmesini isterdi. Teyzem, aradabir onu, yük taşısın diye, isteyen komşulara verirdi. Bir komşu ağır yük vurmuşsa, eve dönüşünde kendine özgü sesler çıkararak teyzeme komşudan yakınırdı. Bununla da kalmaz, kendisine ağır yük vuranı, her gördüğü yerde ısırır, çifteler, bi daha da o komşunun yükünü taşımaz, götürmeye kalkarlarsa, sırtından yükü atar kaçardı.

Bigün teyzemle eşeği de alıp evimizden dört beş kilometre uzaklıktaki bağa gitmiştik. Bağdan armut topladık. Akşamüstü armut sepetini eşeğe yükledik, ben de bindim. Ağır gelmiş olacağım ki, eşek kendi sesiyle yanına gittiği teyzeme bişeyler anlatmaya çalıştı. Teyzem oralı olmayınca, yürümedi, direndi. Zorlayınca da beni üstünden atmaya çalıştı. Ben de ister istemez inmek zorunda kaldım. Ben inince, zıplayarak, hoplayarak köye doğru koşarken armut dolu sepeti de sırtından attı. Bu kez teyzem arkasından seslendi:

–İyi, aldın başını gidiyorsun... Peki, ne olacak böyle? Söyle bakalım, ben ne yapacağım... İyi ya, salına salına sen git eve hiç utanmadan... Ben de armut dolu bu koca sepeti yüklenir, gelirim arkandan...

Teyzem ona seslenince, koşmakta olan eşek birden durdu. Söz dinleyen bir insan gibi, başını döndürüp teyzemi dinledi. Sonra da geri dönüp yavaş yavaş teyzemin yanına geldi, suçlu suçlu başını eğdi. Teyzem, armut sepetini yükledi, kendi de bindi. Eşek, hiç huysuzlanmadan köye doğru yürüdü.

O zaman dayanamadım, teyzeme,

–Böyle eşeğe saygı duyulur, dedim.”

Ördekteki Önsezi

Aşağıda anlatılan olay, “Montreal Star” adlı dergide yayımlanmıştır:

“1930’larda Amerika’nın Kansas City yakınlarında, genç bir değirmenci, karısı ve iki küçük çocuğuyla bir ırmak kıyısındaki evinde yaşamaktaydı. Bahçelerindeki büyük kümeste, tavuk, hindi, kaz, ördek besliyorlardı. Bu kümes hayvanlarından bir ördek palazı çok evcilleşmiş, sahiplerinden kaçmaz olmuştu. Çok sevilen palaz eve girer çıkardı. Büyümüş, ördek olmuştu. Geceleri kümesine yollanmıyor, evin biyanında uyumasına göz yumuluyordu.

Bir gece sabaha karşı, ördek sahiplerinin yatağına sıçradı. Biyandan vakvaklıyor, biyandan gagasıyla yorganı çekiştiriyordu. Çok kızan değirmenciyle karısı, ördeği kovdular. Ama ördek yılmadı, daha acı çığlıklar atıp üzerlerine sıçradı. Değirmenci uyku sersemi, bağırarak, yakaladığı ördeği koltuğunun altına sıkıştırıp dışarı çıkarken karısı yataktan seslendi:

–Şu şımarığı kümese kapa!

Sokak kapısını açınca, durumu görüp şaşkınlıktan değirmencinin gözleri fal taşı gibi açıldı. Evinin önünden geçen derenin suları taşıp kabarmış, bahçe sular altında kalmıştı. Kabaran sular, evin merdivenine doğru yükseliyordu. Karıkoca, çocuklarını ancak kucaklayıp, hep birlikte tepeye canlarını zar zor atabildiler. Önsezisiyle ördek, su baskınını sahiplerine haber verip onların canını kurtarmıştı.”

Ana Kirpi

Bayrampaşa’dan Vehbi Çelebi, tanığı olduğu bir olayı, bize yazdığı mektubunda şöyle anlatmış:

“Kırkbeş yıl önce, memleketim olan Trakya’nın Saray ilçesindeki Galata deresi üstünde Hasan Basri’nin un fabrikası, bu fabrikanın yanında bikaç dönümlük üzüm bağı vardı. Üzüm zamanı, üzüm yemek için bağa gitmiştim. Bağda dolaşırken, bir üzüm kütüğünde, salkımların arasında kuşa benzer bişey gördüm. Nedir diye yaklaşıp bakınca kirpi olduğunu anladım. Durup kirpiyi izlemeye başladım. Kirpi, bir salkımın üzerine çıkmış, ön ayaklarıyla küçük dallara tutunarak salkımın üzerinde tepiniyor, olgun üzüm tanelerini salkımdan yere düşürüyordu. Yere epiyce üzüm düşmüştü. Kirpi, ağır ağır üzüm kütüğünden indi, yerdeki üzüm tanelerinin üstünde yuvarlanmaya başladı. Üzüm taneleri, kirpinin sırtındaki dikenlere geçti. Kirpi yürüdü, bağdan uzaklaştı. Ben de merakla onu izledim. Yüz metre kadar ilerdeki yuvasına gitti. Yuvasındaki yavrular göründü. Ana kirpi yere yatınca, yavruları da üstüne atılıp, analarının dikenlerindeki üzümleri kolaylıkla yediler.”

Küçük, Büyüğü Yendi ve Yedi

Zonguldak’tan Abdurrahman Çakmak, tanığı olduğu, örümcekle osurukböceği arasındaki savaşı, bize gönderdiği mektubunda şöyle yazmış:

“Halkın osurukböceği adını verdiği böcek, üzerinde gezindiği yemişlerde, özellikle dutta, pis bir koku bırakan, yeşil renkli, parlak kabuklu bir böcektir.

Bigün penceremin önünde oturmuş, dışarıya bakıyordum. Az ilerdeki ağacın gövdesinden bir osurukböceğinin tırmanmakta olduğunu gördüm. Biraz daha yukarı çıkınca, oradaki örümcek ağının içine girdi. Birden ağdan çıkan bir küçücük örümcek, osurukböceğinin üzerine atıldı. Osurukböceği, örümceğin on katı büyüklüğündeydi. Örümcek, osurukböceğinin yöresinde fır dönerek, onu ağlarıyla sarıp sarmalamaya başladı. Böcek büyük olduğu için, örümceğin ördüğü ağın iplerini koparıyordu. Örümcek hiç durmadan, hiç yılmadan kopan ipleri onarıp, yeniden ağlar örüp, büyük bir çabayla osurukböceğini kıpırdayamaz duruma getirmek istiyordu. Örümcek mi itti, yoksa kendisi mi düştü, osurukböceği, ağ iplerine asılı olarak, birden on santim kadar aşağı düştü, boşlukta sallandı. Ayakları biyere değmiyordu. Örümcekse, durmadan onu ipleriyle sarıp ağının içine alıyordu. Böcek, ağla iyice sarılınca, örümcek başını, böceğin arka ayaklarının dibine doğru soktu, onu ısırıp emmeye başladı. Osurukböceğinin canı çok yanmış olacak ki, böcek birden çırpınmaya başladı. Bu çırpınışla kaçan örümcek, az sonra yine o yere geldi. Bu arada, böceğin debelenmesinden kopan ağ iplerini de onarıyordu. Sonunda, böceğin art ayağının dibine gömüldü. Böceği bir titreme aldı. Bu kez, örümcek, karşısına geçip böceğin titremesini seyretti. Sonra, böceğin ön ayaklarının arasına girip ısırdı. Böceğin canı yarı yarıya çekilmiş, örümcek de yorulmuş gibiydi, eskisi kadar çevik dönüp dolanmıyordu. Akşam oldu. Ertesi sabah ilk işim, oraya bakmak oldu. Örümcek, böceği ağaca çekip ağ ipleriyle bağlamış, başından onu yemeye çoktan başlamıştı bile. Karnı doyduğu için, böceğin bir karış kadar uzağında dinleniyordu.

Eve her geliş gidişimde onlara bakardım. Dört gün içinde örümcek, böceğin içini boşalttı. Örümcek o dört gün içinde bir kat daha büyümüştü. Bir kabuk kalan böcek olduğu yerden düşünce, örümcek oraya yeni bir ağ daha kurdu.”

Usta Bir Av Köpeği

Niğde Avcılar Kulübünden Süleyman Koçtor yazıyor:

“Niğde’nin Sulucaova köyünde avlanmaya gitmiştik. O köyden, iyi bir avcı olan, Refik Kurucu’ya da uğradık. ‘Tüfeğim olsa ben de gelirdim,’ dedi. Ben de tüfeğimi ona verip, ‘Sen, o cins av köpeğini al yeter, ben de sizin çantacınız olurum,’ dedim. Ava çıktık. Sarıpınar denilen yerde keklikleri bulduk. Arkadaşım bir keklik vurdu. Ölen keklik düştü. Arkadaşımın Uçar adlı cins av köpeği, ölüp düşen kekliğe gitti. Tam bu sırada, bir keklik daha kalkmış, arkadaşım onu da vurmuştu. Ölü kekliğin yanına gelmiş olan Uçar, patlayan tüfek sesiyle başını kaldırdı, havada vurulan ikinci kekliğin düşmekte olduğunu gördü. Ama bu ikincisinin vurulunca ölmeyip kanat kırığı olduğunu anlayınca, ölü kekliği orda bırakıp, düştüğü yerden kaçmaya çalışan kanat kırığı kekliğe koştu. Onu ağzına alıp ölü kekliğin yanına getirdi. Sonra, kanat kırığı kekliğin üzerine ayağını basıp sahibine bakmaya başladı. İki kekliği de sahibine teslim etti.

Uçar’ın daha buna benzer avcılıkta çok ustalıkları vardı. Ne yazık ki, Uçar’ı çaldılar. Refik Kurucu heryerde aradı köpeğini. Son olarak birlikte aramaya gittiğimiz bir köyde de Uçar’ı bulamayınca, arkadaşımın gözlerinden yaşlar aktığına tanık oldum.”

Zavallı Şeyda

Samsun Vezirköprü’sünden Mustafa Şahbaz yazıyor:

“Vakıflar Bankası Müdürü Satılmış Tankut, kuş besler, ötücü kuşları da çok severdi. Ondan dinlediğim bir olayı, anlattığı gibi iletiyorum:

Kanaryalarım içinde en sevdiğim Şeyda adlı olanıydı. Şeyda, güzel ve uzun ötüşleriyle kanaryalarımın hepsinden üstündü. Onu gözüm gibi severdim. Bir kanarya ötmeye başlayınca, Şeyda ille de onunla ötüş yarışına girer, her yarışmasında da baskın çıkardı. Bir akşam işimden dönüşte Şeyda’nın yanına gittim. Beni tanırdı. Beni görünce sevinçten kafesin içinde zıplayarak ötmeye başlardı. Bir arkadaşımda, kanarya seslerinden bir plak vardı; ben o plağı ses bandına almıştım. Şeyda, teypteki kanarya seslerini duyunca, deliye döndü, onlarla yarışa girdi. İlle de bu yarışmayı kazanmak tutkusundaydı. Rakiplerini bastırmak için sesini yükseltti, ötüşünü artırdı, tüm çabasını harcıyordu. Ama ne yapsa boşuna... Teypten gelen kanarya sesleri ne tükeniyor, ne kesiliyor, ne azalıyordu. Ne olacak diye sonucu merakla izliyordum. Şeyda, kafeste ordan oraya çılgınca sekerek şakıyordu. Bitürlü sesi kesilmeyen rakibini yenemeyeceğini anladı da bozguna mı uğradı, yoksa çatladı mı, nasıl olduysa birden kendini tepe üstü kafesin ortasına bıraktı. Hemen koşup kafesin kapısını açtım. Şeyda biriki çırpındı. Soğuk su getirip üstüne serptim, ama boşuna, Şeyda ölmüştü, belki de yarışmada yenildiği için, kendisini öldürmüştü...”

Korkunun Verdiği Yüreklilik

İzmir’den okurumuz Turan Taştan yazıyor:

“Ben Sıvas’ın Şarkışla ilçesinin Tonuz bucağında doğdum. Bizim, Sarı adını verdiğimiz bir küçücük köpeğimiz vardı. Bizim oralarda kış çok zorlu olur, hem de uzun sürer. Çok karlı bir kış gecesi, her nasıl olmuşsa Sarı dışarda kalmış. Böyle kış gecelerinde kurtlar sokaklarımıza dek inerlerdi. O gece de, bir kurt bizim evin önüne gelmiş. Küçük bir köpek olan Sarı, kurdu görünce çok korkmuş. Herhalde, kurttan kurtulmak için o yana bu yana epiy kaçmış olacak, sonunda kurtuluş bulamayınca, korkunun verdiği yüreklilikle, kurdun hayalarına sarılmış; öyle korkmuş ki, dişlerini iyice geçirip sıkmış, bir daha da bırakmamış. Sabaha dek böylece kalmışlar. Sabahleyin babam sokak kapısını açar açmaz, Sarı dişleri arasındaki kurdun hayalarını bırakmasıyla, ok gibi kapıdan içeri girip kurttan kaçıyor. Biz kurda baktık, kurt çoktan ölmüştü. Sarı, kurdun öldüğünü bilemediğinden, korkusundan sabaha dek ölü kurdun hayalarını dişleriyle sıkmış durmuş. O günden sonra bi daha Sarı’nın geceleri dışarda kalmamasına çok dikkat ettik.”

Ana Kekliğin Kurnazlığı

Polis memuru Menderes Tayfundağı başından geçen bir olayı bize şöyle yazmış:

“Denizli’nin bir köyündenim. Bizim oralarda keklik avına çıkardık. Keklik avının şöyle bir biçimi vardır: Kekliği daha palazken yakalar, kafeste büyütürüz. Av mevsimi gelince, içinde keklik olan kafesi, ormanda uygun olan bir dala asarız. Kafesteki keklik ormanda o güzel havada ötmeye başlar. Onun ötüşlerini duyan keklikler kafesin çevresine doluşurlar. İşte o zaman, hazır tuttuğumuz tüfeklerimizle keklikleri vururuz.

Lise öğrencisiydim. Arkadaşlarla keklik palazı yakalamak için ormana gitmiştik. Ormanda bir ana keklikle, on onbeş kadar da palazını bir arada gördük. Palazları yakalamak için üzerlerine doğru gidince, ana keklik bizden kaçtı; ama öyle beceriksizcesine kaçmaya çalışıyordu ki, kanadı kırıkmış, topalmış izlenimi veriyordu. Uçamıyor, düşe kalka gidiyordu. Bu durumda, palazları nasıl olsa yakalayacağımıza göre, ilkin şu topal, kanadı kırık ana kekliği yakalayalım diye arkasına düştük. Biz tam yakalayacakken kanatlarını sürüyerek, topallayarak kaçıyor. Yine sokuluyoruz, tam tutacağız, yine sürüklene topallaya gidiyor. Böyle böyle bizi arkasından epiyce koşturduktan sonra pırr diye uçtu. Ana kekliği kaçırdık, hiç olmazsa palazlarını alalım diye eski yerlerine gittik ki, o zamana kadar, palazlar da herbiri biyana kaçıp gitmişler. Bulamadık. Aradan on onbeş dakika geçmişti ki, havada ana kekliği gördük. Az ilerimize yere kondu. Ötmeye başladı. Ana kekliğin sesini duyan palazlar ordan burdan çıkıp analarının çevresini sarıverdiler. Ana keklik, palazlarını kanatlarının altına aldı. Altına girmeyenleri de gagalayarak kanadının altına soktu. O zaman, ana kekliğin sakatmış gibi görünerek, yavrularını korumak için bizi kandırdığını anladık ve keklik avından vaz geçtik.”

Sülün, Muhabbetkuşu, Maymun

Hayvanlara aşırı sevgisi olduğunu yazan Safa Ay, mektubunda bize üç anısını anlatıyor:

“Eskiden Çaycuma-Bartın bölgesinde pekçok sülün yaşardı. Yazık ki, şimdi kalmadı. İnsafsız avcılar, bu güzel kuşların kökünü kazıdılar. Oysa bu güzelim süslü yaratıklar, yaşadıkları bölgeyi turistleri çeken bir yeryüzü cennetine çevirebilirlerdi. Çocukluğumda sülünleri tutup satarlardı. Bu satılan sülünlerin çoğunun başı yaralı bereli olurdu. Neden böyle olduğunu kendim de sülün beslemeye başlayınca anladım. Sekiz sülün satın almıştım. Bunları kaçmasınlar diye üstü kapalı, geniş biyerde besliyordum. Sülünler uçup kaçmak istedikçe, başlarını kapatıldıkları yerin sert tavanına vurup yaralanıyorlardı. Bunun üzerine onlara yumuşak bezden bir tavan yaptım. Sülünler çok yabanıl yaratıklardır, hiç insana alışmazlar; insana değil, birbirlerine bile alışmazlar. Sülünlerim bir yıl kadar yaşadılar. Sonra birer ikişer ölmeye başladılar. Son ölen ikisini, bu işin ustası bir öğretmene içlerini doldurtup sakladım.

Muhabbetkuşu denilen peruşlar da besledim. O zaman muhabbetkuşunun Istanbul’da tek üretici ve satıcısı vardı. Bitane satın alacaktım, ama satıcı, bunların tek olunca isteksiz olduğunu söyledi. Eşiyle birlikte aldım. Güzelliğine doyulmaz, kıravat iğnesi gibi, canlı bir renk cümbüşü bir çift muhabbetkuşu... Bu çiftin biri öldü. Eşi ölünce tek kalan muhabbetkuşu çok durgunlaştı. Bilenler, ‘Karşısına bir ayna koy, yeniden isteklenir,’ dediler. Ayna koydum kafesine. Aynada kendini görünce, artık yalnız olmadığını sanıp, hiç de güzel olmayan sesiyle ötmeye başladı. Ne yazık ki, onu bigün kafesinde bir renkli tüy yığını olarak buldum, sıçan parçalamıştı.

Maymun da besledim. Albona adlı bir İtalyan gemisinin kaptanından aldığım maymunum vardı. Çok yaramazdı. Evden giderken, onu bir masanın ayağına zincirlemek zorunda kalırdım. Yoksa bütün evi allak bullak ederdi. Bigün yine maymunumu, masanın ayağına boynundan zincirlemiştim. Sürükleye sürükleye masayı, tuvalet aynasının önüne dek getirmiş. Aynanın önüne geçip, tarakla taranmış, ne kadar kolonya, losyon, esans varsa, hepsini sürünmüş. Makyaj gereçleriyle de, pudralanıp, dudaklarını boyayıp süslenmiş. Eve gelip maymunu öyle görünce çok güldüm, ama yaramazlığına artık dayanamayacağım için, onu meraklı bir dostuma hediye ettim.”

Kurtarıcım

Mecidiyeköy’den Ertan Altınok yazıyor:

“Dokuz yaşındaydım, istihkâm yarbayı olan eniştemin yanında, Hadımköy’de oturuyordum. Halamla eniştemin, Dik adında büyük bir kurt köpeği vardı. Ata biner gibi Dik’e biner, subay evleri arasında dolaşırdım. Öbür çocuklar bana imrenerek baktıkça koltuklarım kabarırdı. Ama bir gece Dik’in sırtından düştüğüm için, halam, Dik’le gezmemi yasaklamıştı.

Bir gece, arkadaşlardan biri, içinde kovboyculuk oynadığımız barakada ateş yaktı. Ateşten yangın çıktı. Biz barakanın üstündeydik. Alttan yalazlar yükselince, korkudan kendimizi aşağıdaki samanların üstüne attık. Düşünce, bileğim incindiği için, arkadaşlarım gibi ordan kaçıp gidemedim. Kuru otlar da yanmaya başladı, içerisini duman kapladı. Kapıyı aradım ama bulamadım. Birden bir şangırtı koptu. Barakanın pencere camı kırılmıştı. Dik’i yanı başımda buldum. Dik, benim içerde olduğumu anlayıp, pencere camını kırıp yanıma gelmiş. Dik’in sırtına çıktım. Birlikte, alçak olan baraka penceresinden yukarı çıktık. Dik, beni yanmaktan kurtarmıştı.”

Yılanla Arıkuşu

Okurlarımızdan Mustafa İnce, tanık olduğu bir olayı bize şöyle yazmış:

“Köyümüzdeki cami önü alanında bir akasya ağacı vardı. Bu ağacın bir dalına arıkuşu yuva yapmış. Yuvadaki üç yavrunun gagalarını görüyorduk. Arıkuşu, serçeden az daha iri bir kuştur.

Biz dört arkadaş, alandaki bir gölgelikte otururken, ana arıkuşunun çırpınarak öttüğünü gördük. Bir de baktık, ağaçtaki yuvaya doğru bir yılan tırmanıyor. Ana arıkuşu, yılanın çevresinde dönenip duruyordu. Elinde çapa olan arkadaşlarımızdan biri, yılanı öldürmek için ağaca doğru koştu.

Başka bir arkadaşımız ona,

–Dur, yılan yuvaya gelene dek ilişme, bakalım ana kuş ona ne yapacak? dedi.

Biz gözleyerek beklemeye başladık. Ana arıkuşu çırpındı, acı acı öttü, yardım ister gibi bize doğru bikaç kez uçtu. Sonunda biraz uzaklaşıp döndü. Dikkatle baktık, gagasında bir arı vardı. Yılanın başı çevresinde dönüyordu. Yılan da yuvaya iyice sokuldu, ağzını açtı. İşte o anda ana arıkuşu, gagasındaki arıyı yılanın açılan ağzına bıraktı. Arı yılanın ağzını sokmuş olacak, yılan birden kendini bıraktı, pat diye yere düştü. Ana arıkuşu da sevinç sesleri çıkararak yavrularının yanına, yuvasına gitti.”

Kurt Kurtken

Rize Cezaevi Jandarma Karakolundan Muharrem Aras, yaşadığı bir olayı bize şöyle yazmış:

“Onbeş gün izinle köyüme gelmiştim. Babamgile yardım olsun diye, yirmi baş hayvanımızı sulamak için dereye götürmüştüm. Hayvanlar arasında iki de eşek vardı. O iki eşek, dereyi geçip karşıda otlamaya başladılar. İlkyazın ilk günleriydi. İki eşek karşıda karlar arasından yeni biten otları yoluyorlardı. Eşekleri almak için soyunup dereyi geçmeye üşendim. Sığırları alıp döndüm. Aradan biriki saat geçince, bir komşu kadın, eşekleri kurt parçalıyor diye çığlığı bastı. O sırada yemekteydim. Sofradan fırladım. Dereye koştum. Bir de baktım, bizim iki eşeği kurtlar çevirmiş. Eşekler direniyor. Tabancamı çekip kurtlara ateş ettim. Kurtlar kaçtı. Eşekleri yaralı olarak kurtardım. İki eşeği, önüme katıp sudan geçirirken bir de baktım, bir yavru kurt, suyun batak olduğu yere gömülmüş, çırpınıyor. Demek, öbürleri kaçarken, bu yavru olduğundan batağı geçememiş. Bikaç iri taş atıp batağa, taşların üstüne basa basa bataktaki kurt yavrusunun yanına gittim. Onu kurtarınca belki bana salar diye, önce mendilimle ağzını sıkı sıkı bağladım. Bataktan çıkardım. Bir de baktım, bir ayağı kırılmış. Belki bizim eşeklerden biri çifteleyerek ayağını kırmış. Kucağıma alıp köye getirdim. Komşular, bırakmamı, köpeklerin parçalamasını söyledilerse de bırakmadım. Kırık ayağını sarıp sarmaladım. Bu arada iznim bitti. Babam, kurdun evde kalmasını istemedi. Ben de kurdu yanıma alıp çalıştığım yer olan Karabük’e götürdüm. Ayağı iyi olan kurt bana alışmıştı. Ama bu kez de komşular, kurttan korkuyor, onu istemiyorlardı. Bikaç ay sonra tekrar köye götürdüm. Yine babam istemedi. Kurdu ormana bırakmak zorunda kaldım. Arkamdan köpek gibi geliyordu. Kaçıp köye geldim.

Aradan iki yıl geçti. Bir kıştı. Kurtların azgınlık zamanıydı. İki saatlik yolda olan başka bir köydeki akrabamızdan eve dönüyordum. Ormanda beş on kurt bana saldırdı. Hemen tabancamı çektimse de tabancam tutukluk yaptı. En yakınımdaki çam ağacına çıktım, ama çam genç, küçük bir ağaçtı. Korkudan, hiçbir yararı da olmasa, şaşırıp bağırmaya başladım. Ben bağırınca, altımda dolanan kurtlar arasında bir boğuşmadır başladı. Tutukluk yapan tabancamı kurcaladım, onardım. Altımdaki kurtlara bikaç el ateş ettim. Kimisi yaralandı, kimisi de tabanca sesinden ürküp kaçtı gittiler. Yalnız o kurt sürüsünden biri, gitmedi. Üstelik ağacın ince gövdesi çevresinde ince sesler çıkararak dönüp duruyordu. Tabancamda mermi bittiğinden ateş edemiyordum. Bataktan kurtardığım kurt aklıma geldi. Odur diye yavaş yavaş ağaçtan indim. Kurt, ön ayaklarıyla beni sardı. O kırık ayağına baktım, kırık yeri belliydi. Benim beslediğim kurt, ben ağaçta bağırınca beni sesimden tanımıştı. Evcilleşmez denilen kurdun bu davranışına şaştım kaldım. Bisüre arkamdan geldi. Karanlık basınca gözden yitti.”

Yolunu Bilen At

Ortaokul öğrencisi olan bir okurum, hem babasının atını, hem de özyaşamını anlatan bir olayı yazmış mektubunda. Genç okurumun adını açıklamadan, mektubunu olduğu gibi aktarıyorum:

“24 Eylül günü köydeki evimizde iyice yıkandım. İlkokul diplomamı, nüfus cüzdanımı hazırladım. Evde değerli neyim varsa, hepsini torbaya koydum. Akşam erkenden yatıp uyudum. Geceleyin babam beni uyandırdı. Ata odun yükledi.

–At hazır, dedi.

Torbamı yanıma aldım. Geceleyin yola çıktık.

Akkuş köyünden Niksar’a ortaokula okumaya gidiyordum.

Babam yolda,

–Şu odunları satıp parasıyla sana okul için bir elbise alaydım, başka bişey istemezdim, dedi.

Sesimi çıkarmadım. Az sonra babam,

–Sana haftada beş lira versem, yeter mi? diye sordu.

–Ne bileyim baba, daha önce hiç Niksar’a gitmedim ki... dedim.

Bir ağabeyim var. O da böyle okumuş. Ticaret lisesini bitirmişti. Ankara’ya iş aramaya gitmişti.

Konuşa konuşa yolda giderken, sesler, konuşmalar duyduk.

Babam,

–Eyvah, yandık, ormancılar geliyor... dedi.

Kaçmaya kalmadı, ormancılar önümüzü kesti. Babamı tanıdılar.

–Yık atı! dediler.

Babam,

–Etme Saffet ağa, beş param yok, bu ağaçları satıp da, parasıyla aha bu çocuğu yarın okula yazdıracağım. Ne olursunuz, koyverin! diye yalvardı.

Babamı koyvermezlerse, ben elbise giyemeyecek, okula yazılamayacaktım.

Ormancılar, odunları indirmek için ata sarıldılar. Babam karşı koydu. O zaman ormancılardan biri babama vurmaya başladı. Babamın dayak yediğini görünce, demek babam ağabeyimle beni bu zorluklarla para kazanıp da okutuyormuş diye düşünüp, ağlamaya başladım.

Babam da ormancılara vurmaya başladı. Ama onlar üç kişiydiler. Bu sırada at, elimdeki dizginini çekip duruyordu. Çeke çeke, dizgini elimden kurtardı. Aldı başını gece karanlığında ormanın içine gitti.

Ormancılar, babamı bırakıp atın arkasından gittiler. Babam elimden tutup koştu. Ormancılar arkamızdan bağırdılarsa da bizi tutamadılar.

Sabah ezanı okunurken Niksar’a vardık. Babama,

–Acaba at ne oldu? diye sordum.

Babam,

–Sen onun için hiç kaygılanma, o yolunu bilir... dedi.

Evlerin sıklaştığı bir mahalleye girdik. Bir de baktık ki, bizim at, sırtında odunlar, bir evin kapısı önünde duruyor.

Babam, herzaman kaçak odunları, bu evin sahibine sattığından, at da kendi başına ormancılardan kaçıp bu evin kapısı önünde durmaya alışmış. Atın bu alışkanlığına şaşıp kaldım.

Babam odunları sattı. Beni de o gün Niksar ortaokuluna yazdırdı.”

Kara Dağ Keçisi

Okurlarımızdan Abdullah Özel, kara dağ keçisi üzerine, şu çok ilginç bilgiyi veriyor:

“Kara dağ keçileri geyik türünden hayvanlardır. Yüksek, dağlık yerlerde sürü olarak yaşarlar. Tek boynuzludurlar. Uzaktan alınları ak görülür. Duyma ve görme yetenekleri çok olduğundan avlanmaları güçtür. Sürünün en yaşlıları sırayla yüksek bir kaya üstünde nöbet bekler. Sonra bir başkası gelir, nöbeti alır, eski nöbetçi gider. Bir tehlike sezince, nöbetçi olan kara dağ keçisi ıslık çalar, biyandan da ayaklarını çekiç gibi yere vurur. Bu durumda, sürüdeki kara dağ keçileri, nöbetçiye bakarlar; nöbetçi ne yana kaçarsa, onlar da arkasından o yana kaçarlar. Bigün avda, nöbetçi olan kara dağ keçisini vurmuştum. Vurulan keçi, nöbet tuttuğu kayadan aşağı atlayınca, öbürleri de arkasından ordan atlayıp kaçtılar. Ondan çoktu sayıları.

Kasım ayı döllenme zamanlarıdır. Döllenme zamanı gelince, tekeleri birbirleriyle karşılaşınca kıyasıya dövüşürler. Yenen, yenilenin torbasını (hayalarını) ağzına alır, eze eze onu burar, iğdiş eder. Avcıların vurdukları dağ keçileri arasında buruk tekeler çok görülmüştür.

Boynuzları çok sağlam olduğundan, ormanda koşarlarken, boynuzu ağaçların dallarına takılan keçiler, kendini kurtaramaz, ağaca asılı kalır. Ağaç dalında asılı kalmış kara dağ keçisi iskeleti çok görmüşüzdür.”

Yavrusunu Emzirsin Diye

Okurlarımızdan Vartan Ozinyan, hayvanlara değgin iki anısını şöyle yazıyor:

“1917 yılında oniki yaşımdaydım. Bir evde ırgat olarak çalışıyordum. Çobanlık yapardım. Sabahları sığırları otlatmaya götürür, akşamları getirirdim. Yavrulamış bir inek vardı. Yavrusu ahırda kalır, ana ineği otlatmaya götürürdüm. Akşam dönüşünde, yavru memesini emmek için ana ineğin yanına koşar, ben de sağılmadan önce meme emmesin diye, yavruyu yanına bırakmaz, ana ineği ahıra kapardım.

Bir akşam yine sürüyü otlatmaktan getirmiştim. Ana inek, öbür sığırlardan ayrılıp ahıra, yavrusuna koştu. Yetişmesem, yavrusu memesine asılıp emecekti. Ben herzamanki gibi yavruyu ahırdan çıkarıp ineği ahıra kapamak istedim. Ama ana inek, kapamayayım diye kapıya koştu, beni süserek, kapıyı kapamama bırakmadı. Beni boynuzlaya boynuzlaya ahırın köşesine sıkıştırdı. Avazım çıktığı kadar bağırıyordum, ama evde kimse yoktu. Zaten başkaları varken, inek böyle bişey yapmamıştı. Beni sıkıştırdığı köşede epiy zaman boynuzladıktan sonra, yanına gelen yavrusunu emzirdi.”

Yuva ve Yavru Özlemi

Okurlarımızdan Mustafa Çetindağ beslediği tavşana değgin şu olayı anlatıyor:

“Ankara’nın Altındağ’ında otururuz. Bundan beş yıl önce, Istanbul’daki ablamgilden bir tavşan getirmiştim. Tavşanı, bahçemizde kullanılmayan kümese koydum. Aradan bisüre geçince tavşan kümesin kuytu köşesine on santim kadar derinlikte bir çukur kazdı. Kendi tüylerini yolup o çukura döşedi. Burasını, doğuracağı yavrularına yuva olarak hazırlamış. Gebe tavşanlar, doğuracakları zaman, kendi tüylerini yolup böyle yumuşak yuva yaparlarmış. Benim tavşanım da dokuz yavru doğurdu. Bunlar fındık faresi yavrusu kadar küçücüktü. O dokuz yavrudan biri, yuvanın dışında kalmıştı. Üşüyordu. Ben de ısınsın diye onu aldım, öbür yavruları elimle tutup yana çekerek yuvanın en altına koydum. Ertesi sabah kümese gidip merakla bir de baktım ki, o dokuz yavru da yuvanın dışına atılmış, hepsi de ölü. Ailece şaşıp kaldık. Tavşan yaşamını bilen birisinin bize söylediğine göre, ana tavşan yavrularını öyle kıskanırmış ki, onlara insan eli değerse, öldürürmüş.

Aradan zaman geçti. Tavşanım, her doğum zamanı gelince, yine toprağı kazıp bir küçük çukur açıyor. Yine o çukura, yolduğu tüylerini döşeyip yavruları için yuva yapıyor. Ama eşi olmadığı için gebe kalmadığından doğurmuyor. Tavşanıma araya araya bir erkek eş buldum. Bu, beyaz bir tavşandı. Benimki, ondan çok küçük, boz bir tavşandı. İkisini kümese koydum. Önce koklaştılar. Sonra benim boz tavşanım, kendisinin iki büyüklüğündeki beyaz tavşana saldırdı. Öldürücü bir kavgaya girdiler. Art ayaklarıyla birbirlerine vurdukça tüyleri bir metre yukarıya yükseliyor, ortalık tüy bulutu oluyordu. Baktım, anlaşamayacaklar, erkek tavşanı aldığım yere geri verdim. Yara bere içinde kalan tavşanımı tedavi ettim. Şimdi yapayalnız yaşayan benim zavallı tavşanım, her doğum mevsimi gelince, sanki gebeymiş, sanki doğuracakmış gibi, kümesteki toprağı on santim kadar kazıp açtığı çukura kendi tüylerini yolup yuva yapıyor. Her yıl, onun bu yuva ve yavru özlemini üzüntüyle gözlüyoruz.”

Jokeyinin Canını Kurtaran At

Jokey Saim Harmanbaşı, yetiştirdiği bir atla olan ilişkisini şöyle anlatıyor:

“1965’ten bu yana pekçok tay yetiştirdim. Ama 1969’da yetiştirdiğim Çiğdem’e hepsinden çok bağlıyım. Çünkü o hayvan, benim hayatımı kurtarmıştır.

Çiğdem öyle uysal bir attır ki, kim çağırsa yanına gider. Ama benden başka hiçkimsenin elinden şeker yemez. Hastalanınca iğne yapılacaksa hiç terslik etmez, iğne kolay yapılsın diye boynunu uzatır. Hiçkimseyi teptiği, çiftelediği olmamıştır. Nallanırken ayaklarını bağlamak, tutmak gerekmez. Böyle bir uysal hayvandır. Istanbul yarışlarının bitimine yakın bir yarışta, önümüzdeki atın ayaklarına takılınca Çiğdem’le birlikte yıkıldık. Bayılmışım. Gözlerimi açtığımda Çiğdem başımda bekliyordu.

Çiğdem’i Adana yarışlarına hazırlıyordum. Bir sabah antrenman bittikten sonra, herzamanki gibi üstünden inerek kuyruğundan tuttum, teri kurusun diye bokslara doğru yürütüyordum. Bir de kafamı kaldırdım ki, sahanın en azgın hayvanı bana doğru koşuyor. Kaçacak yer ve zaman yoktu. Demir parmaklıklara sıkışmıştım. Tepmesini kafama yapıştıracaktı ki, o uysal Çiğdem birden saldıran ata bir tepme savurdu. Ama tepmesini normal olarak savursa bana gelirdi, yan savurarak saldıran ata vurdu. Tepmeyi yiyen at, neye uğradığını şaşırıp uzaklaştı. Çiğdem böylece canımı kurtarmış oldu.

Çiğdem, Türkiye Jokey Kulübünün ençok satış koşusunu kazanan atı olarak ün yapmıştır. Her koşudan sonra, onu satın alacaklar diye ödüm patlar. Kazandığı ondört satış koşusunda onu kimse satın alamadı. Çiğdem bana öylesine bağlıdır ki, hasta yada cezalı olsam da yarışa katılamasam, başka bir arkadaşım Çiğdem’e binse, hiçbirinde birincilik almamıştır. Ama ben binersem, koşmaz da sanki uçar.”

Koç Hırsızı Ağa

Okurlarımızdan Aliyar Soy (Kars-Posof) başından geçen bir olayı şöyle yazmış:

“Onüç ondört yaşlarımdaydım. Düzde koyun otlatıyordum. Benim az ötemde, 250 kadar koyunu olan, yani bizim buralara göre zengin sayılan bir adam da koyunlarını otlatıyordu. Benim otlattığım topu toplamı onbeş kadar koyun. Bu zengin adam, benim koçuma göz dikmiş, onu çalmaya karar vermiş. Az sonra beni yanına sesledi. Gittim. ‘Otur Aliyar,’ dedi. Oturdum. Biraz sağdan soldan konuştuk. Ben küçüğüm, o büyük, ne dese, ‘Evet ağabey, öyle ağabey,’ diyorum. Sonunda, ‘Yahu, şu senin koç çok yaman bir koç, aman dikkat et, çalarlar,’ dedi. Ben de, ‘Kim çalacak, çalmazlar,’ dedim. ‘Aliyar, al şu kabı da su doldur,’ dedi. Elime su kabını tutuşturdu. Su kaynağı da olduğumuz yere 15-20 dakika uzaklıkta. Aldım kabı, su başına gittim. Köpeğim havlayarak koşa koşa yanıma geldi. Köpek havlayıp, geriye, bizim sürünün olduğu yana doğru biraz koşuyor, sonra yine havlayarak bana doğru geliyordu. Köpeğin bir gidip gelmesinden, havlamasından koyunlarıma bişey olduğunu anladım. Koşarak geri döndüm. Koyunlarımın yanına vardım. Baktım, koç yok. Köpek, yine havlayarak ileri geri koşarak, çalıların arasına girdi. Ben de onu izledim. Bir de baktım –adı gerekmez– o büyük sürünün sahibi olan zengin adam, benim koçu yatırmış yere, kuyruğunu iç yanından bıçakla kesiyor. Ancak bir bıçak atabilmişti. Elimdeki sopayla üstüne yürüdüm. Ama ben çocuğum o zaman, adam beni dövmeye başladı. Ben yediğim dayakla ağlayıp bağırmaya başlayınca, köpeğim adama öyle bir saldırdı ki, adamı parçalayacak. Adamı yıktı, ısırmaya başladı. O koca adam, ‘Aman Aliyar oğlum, beni kurtar bu köpekten, öldürecek beni!’ diye yalvarmaya başladı. Ben de köpeğimi tutup, adamın üstünden zorla çektim. Adam kalktı, süklüm püklüm gitti. Bi daha da yanıma uğramadı.”

Röntgenci Ayı

Okurlarımızdan Asım İleri, tanığı olduğu bir olayı bize şöyle yazmış:

“Harita Genel Müdürlüğünde askerliğimi yaparken, Bolu ile Zonguldak arasında nivelman postasında görevlendirilmiştim. Yazın çok sıcak günlerini yaşıyorduk. Beldibi ormanının ortasından geçecek olan devlet yolunun nivelmanını denize bağlamak için sıkı bir çalışma içindeydik.

Boğucu sıcak bir geceydi. Uyuyamadım. Ormanın içinden dere boyunca yürümeye başladım. Dolunay yükselmişti. Derenin göllendiği yere doğru gelirken ayak sesleri, solumalar duydum. Ay ışığından ortalık aydınlıktı. Biraz ötede bir ayının olduğunu gördüm. Elimi silahıma attım, ama durup dururken ayıyı azdırmamak için silahımı kullanmadım. Ayıyı uzaktan izledim. Ayı, çalıların arasına gidip durdu. Ama bu kez, derenin göllendiği yerden su şıpırtıları geliyordu. O yana bakınca, suda bir kadının yıkandığını gördüm. Yıkanan kadın, az sonra hafif hafif bir şarkı da mırıldanmaya başladı. Bende de, az ötemdeki ayıda da, ne ses, ne kıpırtı var... Kadın yıkandı, sudan çıktı, kurulanıp giyindi. Silahını da eline aldı. Patikadan yürüdü gitti.

Beni görmemiş olan ayı da ters yöne döndü, ormanın içine daldı.

Arkadan ben de yavaş yavaş çadırıma yürüdüm.”

İlk Yuvaya Bağlılık

Okurlarımızdan Necip Sevinç, güvercinlere değgin bir anısını anlatıyor:

“Karaköy’de bir evin üst katında oturuyorum. Altı yıl önce banko cinsi bir çift kırmızıkanat yavru almıştım. Yavrular büyüdü. Başka yavrular yaptılar, çoğaldılar.

Kimi nedenlerle kuşları satmam gerekti. Bütün güvercinleri, yavrularıyla birlikte sattım. Aradan bir ay geçmişti ki, bigün kırmızıkanatı boş kümeste gördüm. Onu bir hafta kadar daha besleyip yine sattım.

Bir birbuçuk ay kadar daha geçti, kırmızıkanat yine dönüp geldi. Sevindim. Ama güvercin besleyemezdim. Onun için yine sattım. Kuşu satın alan adama nerde oturduğunu sordum. Dördüncü Levent’te oturuyormuş.

Gelirse görmeyeyim diye kümese bakmıyordum. Bir zaman sonra güvercin kümesini de kaldırdım.

Aradan iki yıla yakın zaman geçmişti.

Bir pazar günü arkadaşlarla evimin terasında oturmuş, çay içiyorduk. Havada bir çift güvercin gördüm, yükseklerde uçuyorlardı. Havadan döne döne inip, karşı binadaki reklam levhasının üstüne kondular. Dikkatle bakınca, benim eski yavru kırmızıkanatı tanıdım; yanına da bir eş bulup yerinden kaçmış. Artık ondan vazgeçemezdim. Yem serperek çağırdım. Hemen derme çatma bir kümes kurdum. Bi daha da onu satmadım. Hâlâ kırmızıkanatımı beslemekteyim.”

Kaş Yapayım Derken

Okurlarımızdan Fatma Akbal şöyle yazmış:

“Tarzan adında bir köpeğimiz var. Bu öyle bir köpek ki, çocuklardan biri, giyilecek bişeyini dışarda unutsa hemen alır, eve getirir.

Üç yıl önce evde ilkyaz temizliği yapmıştık. Çamaşırları da yıkayıp bahçeye astık. Akşama doğru yağmur çiselemeye başlayınca biz de ipte asılı çamaşırları toplarken, bir komşumuz konuk geldi. Konuğu karşılamak telaşı içinde, geri kalan çamaşırları toplamayı unutmuşuz. Yağmur gittikçe arttı. Konuklarımızla birlikte akşam yemeği yedik, çay içtik. Geceyarısına doğru konuklarımız kalktı. Onları uğurlamak için bir de kapıya çıktık ki, ne görelim; Tarzan ipte asılı bütün çamaşırları, yağmurda ıslanmasın diye, dişleriyle, pençeleriyle ipten alıp, getirmiş, kapının önüne yığmış. Bir de onları korumak için, iki ön ayağını üstlerine dayayıp yatmış. Bizi görünce, büyük bir görev yapmış gibi fırladı, kuyruğunu sallayarak yanımıza geldi. Hepimiz katıla katıla güldük ama, ben o çamaşırları bi daha yıkamak zorunda kaldım.”

Manoş

Okurlarımızdan Cemal Türksoy şöyle yazıyor:

“On yaşımdaydım. Bulunduğumuz ilçede o zamanlar elektrik yoktu. Geceleri, vakit geçirmek için, komşular birbirlerine konuk giderlerdi. Yollar karanlık olduğu için de, evden eve gidilirken gemici feneri kullanılırdı. Bizim Manoş adlı bir tazımız vardı. Geceleri sokağa çıkacağımız zaman, Manoş, yanan gemici fenerinin sapını ağzına alır, önden giderek yolumuzu aydınlatırdı.

Bir gece yine, ağzında gemici feneriyle Manoş önde, biz onun arkasında, konuk olduğumuz yerden evimize dönerken, birden Manoş fırladı, yol kıyısındaki büyük su arkına doğru koşmaya başladı. Biz ne olduğunu anlayamadık, arkasından gittik. Manoş, başını suya daldırdı bikaç kez, ama feneri dişleri arasından bırakmıyordu. Sonra, ağzında fenerle koşup yanımıza geldi. İşte o zaman neler olduğunu anladık. Esen rüzgârla, fenerin alevleri fenerin sapını ısıtmış. Manoş’un ağzı, ısınan fenerin sapından yanmaya başlamış. Manoş ne feneri ağzından bırakıyor, ne de acıya dayanabiliyor. Feneri suya sokup söndürmekten başka umar bulamıyor. Ama yine de feneri dişleri arasından bırakmamış, bize getirmişti.

Zavallı Manoş’u bir kış gecesi dağlardan inen kurtlar parçalamışlardı.”

Mavi Sansar Avcısı Yeriş

Okurlarımızdan Fahrettin Güzel, bir anısını şöyle yazmış:

“Kars’ın Ani köyünde babam bakkallık yapardı. Yeriş adında bir çoban köpeğimiz vardı. Çok kurtçul bir köpekti. Kış geceleri, köyün içerilerine dek giren kurtlarla boğuşur, bunlardan birini boğar, sürüye sürüye ölüsünü kapımızın önüne dek getirirdi. Köyün ağası olan Daşdemir Ağa, her kurt boğuşunda Yeriş’e taze et verirdi.

Bigün, keklik tuzağı kurmak için, yanıma Yeriş’i de alıp Ani harabelerine gittim. Şirli Kilise denilen yıkıntılar arasında biyere, keklik için tuzak kurdum. Ama kekliğin tuzağa girmesi için gerekli olan yemi getirmeyi unutmuştum. Evden çıkarken yolda yemek için yanıma ekmek peynir almıştım, hem ben yemiştim, hem Yeriş’e vermiştim. Tuzağa yem olarak koyacak arpa olmayınca, yediğimizden artan ekmekle peyniri tuzağa koydum, Yeriş’le birlikte eve döndük.

Sabah erkenden evimizin kapısı dışardan tırmıklanıyordu. Kapıyı açtım, bir de baktım, Yeriş’in ağzında kedi ölüsü gibi bişey. Babası avcı olan annem, Yeriş’in ağzından aldığı hayvanın mavi sansar olduğunu anladı. ‘Bu çok değerli bir sansar,’ dedi. Ama mavi sansar ağır bişeyin altında ezilmişti.

Ben keklik tuzağı kurduğum yere gittim. Şirli Kilisesi’nin yıkıntılarına girdim. Tuzak yerinde, ama kapanmıştı, içinde ne ekmek, ne peynir vardı. O zaman olanları anladım. Yeriş, tuzaktaki ekmekle peyniri yemek için tuzağa gitmiş. Mavi sansarın tuzağa yakalandığını görmüş. Ayaklarından çeke çeke sansarı çıkarırken, tuzağın taşı üstüne düşüp sansarı ezmiş. Boğduğu kurt ölüsünü evimizin kapısına getirmeye alışık olan Yeriş de, tuzaktaki ekmekle peyniri yedikten sonra, mavi sansarı bizim eve getirmişti.”

Ana Üveyik

Okurlarımızdan Solmaz Pasası yazıyor:

“Kadirli toprağının yüzde otuzu çeltik tarlasıdır. Çeltikler kaldırıldıktan, tarlanın kuruması beklendikten sonra, tarlalar traktörle sürülür.

Üveyik denilen kuşlar, tarlayı süren traktörü izlerler. Çünkü, traktörün tarlada açtığı iz içinde kendilerine yiyecek öteberi ararlar. Üveyik, serçeden az iri, kanat ve karın altı ak, boynu daha uzun, cana yakın, sevimli, ama ürkek bir kuştur.

Ben bigün çeltik tarlasını traktörle sürüyordum. Üveyikler de traktörün çevresinde uçuşup traktörün tarlada açtığı yolda yemleniyorlardı. Birden üveyiklerde bir telaşlı sesler, çırpınmalar başladı. Hele içlerinden biri, benim başımın üstünde acı acı öterek dönenip duruyordu. Traktörü sürdükçe onun da telaşı arttı. Traktörü durdurup indim. Bir de baktım, önümde bir ana üveyikle bir de yavrusu. Herhalde ana üveyik, yavrusuna uçmayı, yemlenmeyi öğretiyordu. Yavruyu aldım. Beslemek için köye götürmeyi düşündüm. Ama yavru elimde köye giderken, anası da bizden ayrılmadı, başımın üstünde acılı sesler çıkararak beni izledi. Anladım ki, ana üveyik, yavrusundan ayrılmayacak, yavruyu geri götürdüm, hendeğe koydum. Anası da yavrunun yanına kondu.”

Yuva Savaşı

Okurlarımızdan Reha Çuhadaroğlu, tanık olduğu bir olayı şöyle yazmış:

“Bizim evin yanında eski, yıkık bir ev vardı. Bu yıkıntının içi, serçe yuvalarıyla doluydu. Yaz geldi, yazla birlikte göçmen kırlangıçlar da geldi. Kırlangıçlar, kendilerine yuva aramaya başladılar.

Bigün, yuva yapmaya çalışan kırlangıçları seyrediyordum. İki kırlangıç birden, saçak altındaki bir serçe yuvasına saldırdılar. Serçenin yuvası, serçe yavrularıyla doluydu. Ana serçe, yuvasına saldıran kırlangıçlara karşı koydu. Tek başına, iki kırlangıçla birden, gaga gagaya, pençe pençeye dövüşüyordu. Kırlangıçların tırnakları, gagaları arasında, zavallı ana serçenin tüyleri uçuşuyordu. Ama ne olursa olsun, yavrularının barındığı yuvasını bırakmıyordu. Savaş epiy uzun sürdü. Sonunda iki kırlangıç, ana serçeyi yuvasından atıp hazır yuvaya konamayacaklarını anlamış olmalılar ki, serçe yuvasının dolayında bikaç kez dolanıp uçup gittiler.

Ertesi sabah yine aynı saatlerdeydi. Kırlangıçların gürültüleri üzerine dışarı baktım. Bu kez, otuz kırk kırlangıç birden gelmişti. Hiç durmadan serçe, yuvasına gidip gidip geliyorlardı. Yuvaya her gelişlerinde, gagalarındaki çamuru oraya bırakıyorlardı. Sonunda yuva tepeleme çamurla doldu, koca bir öbek oldu. Yarım saat kadar bu iş için çalışan kırlangıçlar hep birlikte uçup gittiler.

İşin ne olduğunu merak ettim. Ancak akşama doğru vakit bulup yuvanın olduğu yere merdiven dayadım, çıkıp baktım. Heryanı çamurla sıvanmış olan yuvanın hiçbir deliği kalmamıştı. Çamur sıvayı zorlukla söktüm; bi de baktım, ana serçeyle yavru serçeler havasızlıktan içerde boğulup ölmüşler. Kırlangıçlar, ana serçeden öçlerini böyle almışlardı. Ama ana serçe de ölümü göze alıp, yavrularını, yuvasını bırakıp kaçmamıştı.”

Bir Yıkanması Eksik

Okurlarımızdan, Zonguldak’tan Kudret Orpen yazıyor:

“1962 yılında, kocamın atanmasıyla Zonguldak’a geldik. Yolda gelirken, kedimiz eşya kamyonundan atlayıp kaçmış, kaybolmuştu. Oysa evimiz hiç kedisiz kalmazdı.

Zonguldak’taki evimizde eşyamızı yerleştirdik. Çamaşır yıkadım. Çamaşırları ipe serdim. Az sonra çocuklarım, kapkara bir kedi yavrusunun, çamaşır asılı ip üzerinde cambazlık yaptığını haber verdiler. Bir de baktım, kara, sevimli bir kedi yavrusu, kolye gibi boynunda tüyleri bembeyaz. Kediyi ordan aldım. Kedinin patileriyle kirlettiği çamaşırları bir su daha yıkayıp çalkaladım.

Yavru kediye evdekiler hep birden sahip çıkmıştık. O günlerde Zonguldak’ın sokak duvarlarında Yunanlı yıldız Aliki Vuyuklaki’nin bir filminin afişleri asılıydı. Biz de kara kedimize Aliki adını koyduk.

Aliki, evin içinde biyeri kirletti. Temizledim. Onun için özel hela yaptım. Ama Aliki, helasına gitmedi, yine evin içini pisletti. Bitürlü onu kendi helasını kullanmaya alıştıramıyorduk. Sonunda baş edemeyince eşimle konuştuk, Aliki’yi sokağa bırakmaya karar verdik. Konu komşuya karşı ayıp olmaması için Aliki’yi geceleyin sokağa bırakacaktım. Daha akşam olmamıştı. Biz bu kararı daha yeni almıştık ki, Aliki’nin miyavlamalarını duydum. Gidip baktım, bizim helanın kapısı önünde miyavlayıp duruyordu. Ne olacak diye kapıyı açtım. Kedi içeri girdi. Onu sessizce gözetledim. Aliki, alaturka helânın kubur deliğine iyice yaklaştı. Küçücük bacaklarını açabildiği kadar açıp, çukura kakasını etti. Sonra, sanki toprakla örtecekmiş gibi, ön ayaklarıyla biriki hareket yaptı. O gece, hela kapısını aralık bırakıp Aliki’yi sokağa atmadık.

Aradan onbir yıl geçti. Hiçkimse, Aliki’nin o gün bugün, bizim heladan başka biyeri kirlettiğini görmedi. Aliki her yıl güzel güzel yavrular doğuruyor. Öyle güzel yavruları oluyor ki, hemen komşular kapışıyorlar.”

Ayının Yavruları

Rize’den Celâl Yılmaz, tanığı olduğu bir olayı bize şöyle yazmış:

“Gümüşhane’nin Güngören köyündeydik. Bir ilkyaz sabahı odun kesmek için dağda ormana gitmiştim. Ben tepedeydim. Düzlükte duran bir ayı ile iki yavrusunu gördüm. Orda bir çay vardı. Yağan yağmurlardan çay, hızlı ve bulanık akıyordu. Ayının, çay boyunca aşağı yukarı gidip gelişinden, çayı geçmek istediğini anladım. Onu gözledim.

Ayı, araya taraya, karşıya geçeceği, çayın sığ yerini buldu. Yavrularından birini yere yatırıp üstüne çalı çırpı yığdı, bunların üstüne de ağırca iki taş koydu. Ayı yavrusu bunların altında kıpırdayamıyordu. Ayı öbür yavrusunu kucağına alıp çayı geçti. Karşıya varınca kucağındakini bırakıp bu yakadaki yavrusunu almak için çayı yine geçti. Ama karşı kıyıya geçirip bıraktığı yavrusu, ana ayının arkasından geldi, çaya daldı. Çay öyle hızlı akıyordu ki, yavruyu yıkıp sürüklemeye başladı. Ana ayı bu durumu görünce acıklı seslerle bağırmaya, çırpınmaya başladı. Çay kıyısından aşağı koşuyor, ama suların içinde yuvarlanan yavrusunu kurtaramıyordu. Biyandan da, çalı ve taş altına koyduğu öbür yavrusuna bakıyor, onu bırakıp daha aşağılara gidemiyordu. Sonunda yavru, hızlı akan çayda sürüklene yuvarlana gitti, gözden yitti. Ana ayı, ağlar gibi sesler çıkarak iki ayağı üzerine dikildi, yerden aldığı taşları, tıpkı düşmanına fırlatır gibi çaya atmaya başladı. Yarım saatten daha uzun çayı taşladı. Sonra, arkasından gelmesin diye çalı ve taşlar altına gizlediği yavrusunun yanına gitti. Onu gizlediği yerden çıkardı. Kucağına alıp karşıya geçirdi. Birlikte gittiler, ormana daldılar.”

Okumasını Bilen Köpek

Okurlarımızdan Dr. Temel Erkal, köpeğiyle ilgili şu olayı anlatıyor:

“Gerze Sağlık Merkezi hekimiydim. Ana sütünden ayırıp biberonla beslediğimiz Kop adında bir köpeğimiz vardı. Ufak tefek, çok tüylü bir köpekti, uzun tüyleri arasında gözleri görünmezdi. Evimizin altında bakkallık eden bir Emin Amca vardı. Emin Amca, Kop’u çok severdi. Onu bisküviyle beslerdi. Kop öyle şımarmıştı ki, her bisküviyi yemez, seçer, yalnız bir marka bisküviyi yerdi. Ne kadar aç olursa olsun, beğendiği marka bisküviden başkasını yediremezdik.

Gerze kaymakamının ayrılışı nedeniyle bir ziyafetteydik. Sofrada söz köpeklerden açılmıştı. Herkes kendi köpeğini överken, ben de köpeğimin okumayı bildiğini, bisküvi markalarını okuyup, içlerinden yalnız bir marka bisküviyi seçip yediğini söyledim.

Sofradakilerden bir arkadaş,

–Olmaz öyle şey! dedi.

Elli lirasına bahse girdik.

Hep birlikte bakkal Emin Amcanın dükkânına gittik. Emin Amca, yedi sekiz marka bisküviyi, Kop’un önüne koydu. Her bisküvinin üzerinde markası yazılıydı. Kop, markalarını okur gibi bisküvilere bakıp beğenmediklerini ayırıyordu. Sonunda, o beğendiği marka bisküviyi buldu, yedi.

Hakemler,

–Evet, bu köpek bisküvi markalarını okuyor! deyince, ben elli lirayı kazandım.”

Berberi Tanıyan Garip

Pendik’te berberlik eden okurumuz Hakkı Avunduk, saka kuşuna değgin bir anısını şöyle anlatıyor:

“Pendik’te bir berber dükkânım var. Bir müşterim, evinde saka besliyormuş. Kedi, kafesteki sakayı kanadından yaralamış. Bu müşterim, saka kuşunu kafesiyle getirdi, bana verdi. Ben de kafesi dükkâna astım. Saka kuşunun yaralı kanadını tedavi ettim. Kafesini temizlerken kapısını açık bırakıyordum. Dükkânın içinde gezer, uçardı. Elimde kenevir yedirmeye alıştırdım. Adını Garip koymuştum. Avucumu açıp da,

–Gel Garip, gel oğlum! deyince, dükkânın neresinde olsa, uçar gelir, avucuma konar, kenevir yerdi. Avucuma konup da kenevir bulamazsa, kandırılmaktan çok kızar, uzun zaman avucuma gelmezdi. Artık müşterilerim de Garip’e alışmışlardı. Dükkâna gelince hep onu ararlardı.

–Gel Garip, gel oğlum! diye seslenirdim, biyerlerden çıkardı.

Bigün yine bir müşterim Garip’i sordu. Çağırdım, çağırdım, gelmedi. O zaman açık kapıdan çıktığını anladım. Sokağa çıkıp seslendim, gelmedi. Görünürlerde yoktu. İki saat sonra öğle yemeği tatilinde yine sokağa çıktım.

–Gel Garip, gel oğlum! diye bağırmaya başladım.

Ben önümdeki ağaçlara bakarak, ‘Gel oğlum!’ diye seslendikçe, gelip geçenler meraka kapılıp başıma toplandılar. Kalabalık gittikçe artıyordu.

Kendi kendime, bu kuş beni dükkânda beyaz berber gömleğiyle görmeye alıştı diye düşündüm. Hemen beyaz berber gömleğimi giyip yine dükkânımın önüne çıktım,

–Gel Garip, gel oğlum! diye ağaçlara doğru seslendim.

Herkes halime bakıp bana gülüyordu. Garip gerçekten gelmezse, deli olduğumu sanacaklardı.

Derken bir saka kuşu, önümdeki ağacın üst dallarına kondu. Kenevir olan avucumu uzatıp,

–Gel Garip, gel oğlum! diye seslendim.

Daha aşağıdaki dala kondu.

Biriki kez daha çağırdım. Avucuma kondu, iki kenevir yedi.

Ordakiler,

–Tut, yakala! diye bağırıyorlardı.

Uçtu. Yeniden çağırdım. Bi daha geldi avucuma, kenevir yedi yine. Tırnakları parmaklarımın arasına geçmişti. Yakaladım, kafesine koydum.

Herkes Garip’i tanıyordu orda. Garip de, ben de ünlü olmuştuk. Adım, Kuşlu Berber’e çıkmıştı.

Garip, dört yıl daha dükkânımda kaldı. Günün birinde bir kedi onu parçalayıp yedi. Kafesinde bir yığın tüyü kalmıştı. Bunca zaman geçti, kimi müşterilerim hâlâ,

–Garip ne oldu? diye onu sorarlar.”

İnsanlık Dersi Veren Ayı

Rize Fındıklı’sından Yaşar Balcı bir olayı bize şöyle yazmış:

“Meyvalı köyünde, orman içinde mısır bahçemiz vardı. Taze mısırları domuzlar yemesin diye, bahçedeki kulübede geceleri beklerdik. Gündüzleri de babam, tavşan avlamak için ormana giderdi. Yine bigün ormana ava gitmişti. Çok geç döndüğünde, üstü başı toprak, yüzü gözü de çizik içindeydi. Babam, başına gelenleri anlattı. Ormanın içindeymiş. Tüfeği ağaca dayayıp cıgara yakacağı sırada önünden geçen bir ayı, tüfeğe tükürmüş. Ayı geçip gidince babam yavaşça tüfeğini almış ki ayının arkasından gidip vursun. Oysa ayı, babamın arkasına geçmişmiş. Babam tüfeğini alınca ayı da iki ön ayağıyla babama arkasından sarılmış. Babamı iyice dövdükten sonra, toprağı eşeleyip babamı gömmüş, üzerini toprakla örtmüş. Babam, sıvışmak için yavaş yavaş başını kaldırınca, başucunda bekleyen ayı hemen suratına tokadı yapıştırıyormuş. Neden sonra ayı görünmez olunca, babam da yavaş yavaş ordan kalkıp kulübeye gelmiş.

O gün köyden adam çağırdım. Babamın yaralarını temizledik, ilaçladık. Ayının tırnağı geçmiş olacak, babamın burnu üstten delinmişti. Aradan yıllar geçti, o delik hâlâ kapanmadı. Şimdi babam cıgara içerken; cıgaranın dumanı, burnunun üstündeki o delikten çıkar.”

Coli’nin Şakası

Gönen’den okurumuz Zeki Yusuf Borazan yazıyor:

“Coli adında çok sevimli, güzel bir küçük köpeğimiz vardı. Öyle güzeldi ki, sanki bizim orta halli evimizin kapısına yanlışlıkla yanaşmış gibiydi. Annemin ardından hiç ayrılmazdı, dağa bağa annemle birlikte giderdi. Annem bir eve konuk gitse o evin kapısında annemi beklerdi. Üstelik, annemin kapı eşiğinde çıkardığı ayakkabılarını altına alır, korurdu. Evde de, kapı dışında bıraktığımız ayakkabılarımızı altına alır, saklardı.

Çalışmak için bigün yine hep birlikte bağa gitmiştik. Coli de, herzamanki gibi bizimle birlikteydi. Akşamleyin yorgun argın eve döndük. Annem, evin ipe bağlı kocaman anahtarını sakladığı yerde bulamıyordu. Hep birlikte, konulabilecek yerlerde anahtarı aradık, bulamadık. Aramaktan çok yorulmuştuk ki, kardeşim,

–Coli’ye bakın, Coli’ye! diye bağırdı.

Bir de baktık, Coli, koca anahtarın ipini dişlerinin arasına sıkıştırmış, çın çın sesler çıkartarak anahtarı taşlara vuruyor.”

Böyle Bir Garip

Uzunköprü’nün Kiremitçiler köyünden okurumuz İlyas Özmen, başından geçen bir olayı bize şöyle yazmış:

“Bigün hayvan otlatırken, atılmış bir köpek yavrusu buldum. Açlıktan ölmek üzereydi. Torbamdan yiyecek verdim. Kenelerini temizledim. Akşam da eve getirdim. Bizimkiler de onu çok sevdiler. Adını Garip koyduk.

Gün geçtikçe Garip büyüdü, gelişti, koca köpek oldu. Benden hiç ayrılmazdı. Onunla arkadaşlığımızın ikinci yılındaydı. Güzün yaprakların döküm zamanıydı. Sığırlar dut yapraklarını sevdiklerinden dutluktaydı. Ben bir dut ağacına çıkmış, ince bir sopayla dallara vurarak dut yapraklarını silkeliyordum. Körpe bir dala çıkmış olacağım ki, dal kırıldı, yere düştüm. Çok biçimsiz düşmüştüm. Büyük bir acıyla kıvranmaya başladım. Yerimden kımıldayamıyordum. Garip başıma geldi, havlamaya başladı. Sonunda bayılmışım. Gözümü açtığımda evimdeydim. Beni evime nasıl getirdiklerini bilmiyordum.

Olanları sonradan şöyle anlattılar: Benim düştüğüm yerden iki üç tarla ötedeki tarlada pancar çıkarıyorlarmış. Garip, başımda havlayıp havlayıp benim kalkmadığımı görünce, o pancar tarlasına gidip havlamaya başlamış. Pancar toplayanlar aldırmamışlar. Üstelik kaçsın diye Garip’e taş atmışlar. Bunun üzerine Garip, ağaç altında duran yiyecek çıkınını kapıp kaçmış. Hem çıkın ağzında kaçıyor, hem de dönüp dönüp ikidebir arkasındaki insanlara bakıyormuş. Pancar çıkaranlar, yiyecek çıkınını kaçırdı diye Garip’in arkasına düşüp kovalamaya başlamışlar. Garip, ağzında çıkınla benim başıma gelip, oraya çıkını bırakmış, kendi de az öteye gidip oturmuş. İşte o pancar çıkaran komşularımız, beni baygın olarak alıp köydeki evimize getirmişler.”

Sevinç Şarkıları

Kırklareli’nin Üsküpdere köyünden okurumuz Hasan Engin yazıyor:

“Ben çok kırcılık yaptığımdan özellikle yılanlara değgin çok olaylara tanık oldum.

Orak zamanı dere boyundaki arpa tarlamızda oğlumla birlikte arpa biçiyorduk. Tarladaki armut ağacında, sarıasma kuşunun yuvasında dört yavrusu vardı. Ana sarıasma kuşu acı acı öterek başımızın üstünde çırpınıp dönmeye başladı. Bir ağaca gidiyor, bir bize geliyordu. Oğlumla ağacın altına koştuk. Bir de baktık, yerde koca bir emecen yılanı. Emecen yılanı, yavruları yemek için yuvaya çıkmış. Bu sarıasma kuşları, yavrularını yılandan korumak için, yuvasını çok ince dallar üstüne yapar ki, yılan oraya çıkamasın. Bu emecen yılanı da, ağır olduğundan, kırılan dallarla birlikte yere düşmüş. Ama yuva da yere düşmüştü. Biz vardığımızda yılan yavrulardan birini yutmuş, ikincisini de yutmak üzereydi.

Trakya’daki yılanların en büyüğü bu emecen yılanıdır. Kuş, kurbağa avlayarak yaşar. Bir de, kuzulaç koyunların, ineklerin memelerini emdiği söylenir. Sütlü memeleri emerken, hayvanın art ayaklarına dolandığından, hayvan kaçamazmış. Öyle emermiş ki, memeden kan gelir, sonra körlenirmiş meme.

Ana sarıasma kuşu tepemizde ötüp çırpınıp duruyordu. Hemen yılanı öldürdük. Kalan iki yavruyla yuvalarını ağacın üst dallarından birine yerleştirdik. Ana sarıasma kuşu, yavrularının yanına koştu.

O gün biz tarlada akşama dek çalışırken, ana sarıasma kuşu da tepemiz üstünde uçuşup bize sevinç şarkıları söyleyip durdu.”

Boncuk

Okurlarımızdan Yağcıoğlu Fehmi Efe, kendisine anlatılan bir olayı bize mektubunda şöyle yazmış:

“1927 yılının Ankara’sı... O zaman Ankara’da herkes birbirini tanıyor. Bir yaz akşamıydı. Âkil’in meyhanesinde toplanmıştık. Tahsildar İsmail Efendinin bizden ayrı masada içtiğini görünce, bir derdi olduğunu anlayıp, neden böyle bizden ayrı oturduğunu sorduk. O da bize başından geçen acıklı olayı şöyle anlattı:

‘Boncuk adlı bir köpeğim var. Atımla vergi almaya gittiğim heryere Boncuk da gelir. Çok duygulu bir köpek. Bu hafta Çubuk’a gitmiştim. Bugün ikindiüzeri işim bitti. Yola düştük. Hava alacalanırken biz Çubuk deresindeydik. Birdenbire Boncuk’a bişeyler oldu. Atlayıp sıçrayıp havlamaya, ulumaya başladı. Atın çevresinde dönüp koşup duruyordu. İlkin aldırmadım. Ama Boncuk’un davranışları öyle oldu ki, atı yolundan alıkoymaya başladı. Bağırdımsa da işe yaramadı. Eve erken dönmek istediğimden, nasıl şeytana uydumsa, tabancamı çekip Boncuk’a ateş ettim. Yaralanan Boncuk, bağıra havlaya geri döndü, geldiğimiz yola doğru gitti. Ben de atı mahmuzlayıp eve geldim. Avluya gelince karım,

–Aman bu neee? diye bağırdı.

Paraları koyduğum heybenin bir köşesi sökülmüş. Tam sökülen yere iki para destesi gelip deliği tıkamış. Ama paralar üç desteydi, destenin biri yok. Demek o deste düştükten sonra, bu iki deste deliği tıkanmış.

İşte o zaman, neden Boncuk’un havlayıp yolumuzu kesmeye çalıştığını anladım. Atladığım gibi atı dörtnala sürdüm. Karanlıktı ama, Boncuk’u nerde vurduğumu biliyordum. O yere vardığımda Boncuk yoktu. Biraz daha gidip arayınca Boncuk’u buldum. Ölmüştü. Yol ortasında kalmasın diye, kıyıya çekerken, bir de baktım, heybeden düşen para destesi, Boncuk’un altında duruyor.’

Tahsildar İsmail Efendi, bunları söyleyip ağlamaya başladı.”

İnsandan İmdat Bekleyen Yaban Domuzu

Mersin’den okurumuz Ahmet Yalçın, tanığı olduğu bir olayı bize gönderdiği mektupta şöyle anlatmış:

“İşim şoförlük olduğu için yollarda pekçok olayla karşılaşıyorum. Bigün yolum, Kozan ilçesinin Ayşehoca köyüne düştü. Kulağıma bağırmalar, yüksek sesler geldi. Karşıdan gelen birine,

‘Ne oluyor?’ diye sorduğumda, adam gülerekten olup biteni anlattı. İki köy delikanlısı otlakta atları otlatırlarken bakmışlar ki, iki yaban domuzu, pamuk tarlasına girmiş, toprağı dürterek heryanı bozuyorlar. İki delikanlı atlarına atlayıp iki yaban domuzunu önlerine katmışlar, dümdüz ovadan kovalaya kovalaya köye dek sürmüşler. Kaça kaça yorulan iki yaban domuzu köye varınca canlarını kurtarmak için, kendilerini üstü açık bir dam yıkıntısına atmışlar. Koşuşan köylü o yıkıntının kapısını, penceresini kapayıp domuzları içeri hapsetmişler. Köylü kadını, yaşlısı, çocuğu bunları seyre gelmiş. Duvarın üstüne yığılıp domuzları seyrediyorlarmış.

Köyün yaşlısı Mustafa dayı,

–Çocuklar, köyün başıboş itlerinden birini tutup getirin de domuzların yanına salalım, şunları boğsun... demiş.

Köyden bir iri köpek tutup getirmişler, içeriye koymuşlar. Köpek, yaban domuzlarını görünce, cıyak cıyak bağırıp kaçmaya çalışmış. İki yaban domuzu da, daha çok korkup, duvarın dibine sıkışmışlar, birbirlerine sokulmuşlar, fok fok sesler çıkarıyorlarmış. Yılgın köpeğe çok kızan Mustafa dayı, eline bir sopa alıp, duvarın üstünden aşağı doğru sopayı savurup savurup köpeği hem dövüyor, hem de ‘Ulan, beleşten ekmek yersin... İşte sana iki domuz, parçala ye! Yoksa defol, köyden git!’ diye bağırıyormuş.

Korkak köpeği dışarı atmışlar. Bu sırada atlı gönderip Anavarza Kalesi dolaylarında davar otlatan Yörüklere haber salıp iyi iki çoban köpeği getirmişler.

Bana bunları anlatan köylü,

–Eğer seyir istersen, sen de git bak, şurda... Eğlenirsin... dedi.

Ben de arabamı gazlayıp denilen yere gittim. Ben gittiğimde, Yörüklerden getirilen çoban köpeklerini daha yeni içeri koymuşlardı. Koskoca iki çoban köpeğini gören iki domuz, Mustafa dayıdan yana koşarak, başlarını ona çevirip fok fok diye sesler çıkarmaya başladılar, ön ayaklarını da duvara dayayıp Mustafa dayıya bakıyorlardı. Mustafa dayı, duvarın üstünde yer değiştirdikçe, domuzlar da yardım ister gibi ardından gidip onu izliyorlardı. O zaman Mustafa dayı duvar üzerine yığılmış insanlara şöyle seslendi:

–Şu iki domuza iyi bakın, yaban domuzundaki şu duyguya bakın! Deminki yılgın köpeği dövdüğüm için, kendilerine arka çıktığımı sanıp, şu dar zamanlarında benden aman diliyorlar. İyi bakın, tanık olun. Biyerde lafını edersem, bana inanmayıp alay ederler. İşte siz de görün!

Böyle deyip, duvarların üstünde dönüp dolaşmaya başladı. O nereye giderse, iki yaban domuzu da ondan yana gidip, iki ön ayaklarını duvara dayayarak, acı sesler çıkarıp Mustafa dayıya bakıyorlardı.

Sonunda iki çoban köpeği, iki domuzu da parçalayıp öldürdü.”

Torun’un Arkadaşı

Uzunköprü’de er olan okurumuz Şinasi Şen yazıyor:

“Muşluyum. Altı yedi yaşlarındaydım. Babam, koşum öküzlerini otlatmamı söyledi. Öküzleri sürerken, bikaç gün önce arkadaşlarımın birbirlerine söylediklerini hatırladım. Onlar birbirlerine, kart yoncanın hayvanlara dokunmadığını söylemişlerdi. Bu söz kulağımda kaldığı için, iki öküzü komşumuzun yonca tarlasına soktum. Öküzler yoncalara saldırdılar, iyice yediler. İki üç saat geçince karınları davul gibi şişen öküzleri, karınları doydu diye sürüp eve getirdim. Anam, karınları şişmiş öküzleri görünce, ‘Heriif, koş yetiş!’ diye babama seslendi. Mahalleli de koşup geldi. İki öküzü ölmekten kurtarmak için bildikleri tedaviyi uyguladılar. Gazyağı içirdiler, koşturdular, soğuk suyla yıkadılar. Ne yaptılarsa hayvanların şiş karnı inmedi. Demek ölecekti ikisi de. Babam, anamdan satırı istedi. Torun adlı kara öküzümüz, babamın dizleri dibine kendiliğinden yattı. Babam attı satırı. Kan kokusu yayıldı. Artık kan kokusundan mı, yoksa başka nedenden mi, öbür öküz böğürmeye başlayıp komşuların elinden korkup kaçtı. Aradan bikaç gün geçti, bulamadık kaçan öküzü. Bigün biz tarlada çalışırken kendiliğinden çıkıp geldi, iyi olmuştu. Hepimiz sevinçle koşuşup onu karşıladık. Akşama eve getirdik. Ama Torun’un kesildiği yere gelince hayvan yeniden acı acı böğürmeye başladı, oraya gitmek istemedi, kaçmaya çalıştı. Bu duruma babam öyle üzüldü ki, Torun’un kesildiği yere her gelişinde acıyla böğüren öküzü sattı.”

İyiliğe İyilik

Zonguldak’tan okurumuz İsmet Fırıncı yazıyor:

“Otuz yıl önce Hopa ortaokulu son sınıfındaydım. Sınıfı geçeceğimizi anlayınca iki arkadaş bigün okuldan kaçıp kırlara gittik. Yanımızda yiyeceğimiz de vardı. Acı acı köpek uluması duyduk. Aradık, bir de baktık, beş altı metre derinlikte bir kayalığa bir köpek düşmüş. En yakındaki bir evden halat aldık. Arkadaşım halatı beline bağlayıp o kayalığa indi, köpeği çıkardı. Hayvanı kurtardık. Yemeğimizden verdik. İkimiz de köpeği sevdiğimizden hangimizin olacak diye yazı-tura attık. Köpek benim oldu. Arkamdan eve geldi. Benden hiç ayrılmaz oldu. İncir zamanı bıldırcın avına giderdim. Bigün yine köpeğim yanımda ava çıkmıştım. Bir ağaca konan kuşa ateş edeceğim sırada, köpeğim bacaklarıma dolanıp beni geriletmeye çalışıyordu. Bana kuşu kaçırtacağı için kızdım, köpeğimi tekmelemeye başladım. Ama o yine de beni bırakmıyordu. Ayaklarımdan çekilince bir de baktım, bir yılanla boğuşuyor. Yılan onu sarmaya çalışıyor, o da yılanı boğmaya... Elimdeki tüfekle yılana ateş edeceğim ama, köpeğimi yaralarım diye korkuyorum. Sonunda köpeğim yılanı parçaladı. Ama zehirli yılan da onu sokmuş olacaktı ki, az sonra cansız yere yığıldı. Onun canını kurtarmış olmamı, benim canımı kurtararak canıyla ödedi.”

Ayının Kızması

Erciş’ten ve Sivrihisar’dan iki okurumuz, ayıya değgin aynı olayı bize ayrı ayrı yazmışlar. Olay şu:

“Eskiden yemeklerimizi tahta kaşıkla yerdik. Dedem, kış başında her yıl gezginci kaşıkçılardan, tahta kaşık, tahta kepçe satın alırmış. Bir yıl kaşıkçılar bizim eve uğramamışlar. Ertesi yıl geldiklerinde, dedem neden geçen yıl gelmediklerini sormuş. Kaşıkçı da dedeme başından geçen şu olayı anlatmış:

‘Her güzün olduğu gibi geçen güz de kaşık yapmak için ormana gitmiştik. Uygun biyerde tezgâhımızı kurmuştuk. Yırtıcı hayvanlardan korunmak için dört ağaç arasına kurduğumuz iskele üstünde kendimize yer yapmıştık, geceleri orda yatardık.

Bizim tezgâhımızın az ötesinde ayı ini vardı. Bir tilkinin, bu indeki ayı yavrularına tebelleş olduğunu biliyorduk. Bir akşamüzeri, tezgâhın yanında ateş yakmış, çay içiyorduk. Bir inilti duyduk. Bir de baktık, ayı, yavrularına tebelleş olan tilkiyi yakalamış geliyor. Biz hemen, ağaçların üstüne kurduğumuz iskeledeki çardağımıza çıktık. Ağaca dayalı merdivenimizi de çektik. Ayı, kolları arasındaki tilkiyi ateşin yanına getirdi. Ateşten çekip çıkardığı bir ucu yanmakta olan odunun yanan ucunu, tilkinin gerisine, kuyruk altına sokmaya başladı. Tilki acıdan inleyip bağırıyordu. Ayı, elindeki odunun yalazı sönünce başka bir yanan odunu tilkinin gerisine soktu. Sonunda tilkiyi öldürdü. Biz, çok gülünç olan bu görüntü karşısında kendimizi tutamayıp yukardan gülüştük. Ayı, başını kaldırıp bize baktı. Kendisine gülmemize çok kızmış olacak ki, birden fırlayıp tezgâhtaki bütün bizim tahta kaşıkları, kepçeleri kucaklayıp kucaklayıp ateşe atmaya başladı. Hepsini ateşe verdikten sonra, ateşin karşısına geçip iki art ayağı üzerine oturup yalazları seyretti. Bütün kaşıklar yanınca, bize bakarak, oraya kakasını da edip çekip gitti. Ağaca çıkmaya kalkmadı; böyle bişey yapmaya kalksa vurup öldürecektik. Binlerce kaşığımızı yaktı. Yeniden kaşık, kepçe yapmaya da vakit kalmadığından geçen kış satış yapmaya buralara gelemedik.’”

Deve Kini

Eskişehir’den okurumuz Erhan Uçar dinlediği bir olayı bize yazmış:

“Tatilde gittiğim köyümde, uzun yıllar deve bakıcılığı yapmış, deve kervanlarıyla Anadolu’yu yol yol gezmiş olan bizim köyün yaşlılarından biri bize bir anısını şöyle anlattı:

Develerle buğday, kil, arpa filan taşırdık. Yine bir yolculuğumuzda, develerimize kil yüklemiştik. Ama benim devem bitürlü yerinden kımıldamıyordu. Öbür develer yola koyuldu, benimki inatla direniyor. Ne yaptımsa yürütemedim. Dövmek zorunda kaldım. Elimdeki değnekle vurmaya başladım. Değnek yüzüne gelmiş olacaktı, burnu kanıyordu hafiften... Dayağın zoruyla kalktı. Öbür develere yetişince, arkadaşlardan birine, devemi nasıl dövdüğümü anlattım. Arkadaşım, ‘Eyvaaah!’ diye bağırdı, ‘Yahu, sen bu deveyi dövmeyi hayatınla ödersin...’ Geceyarısına doğru vardığımız bir handa konakladık. Arkadaşım, ‘Sen bu gece devenin yanında yatma. Yatağına yem torbalarını koy, kendin yatmışsın gibi yorganı da torbaların üzerine ört. Sen de git, ahırın biyanında gizlen, yat!’ dedi.

Dediğini yaptım. Sabaha karşı büyük bir gürültüyle uyandık. Bir de baktık, benim deve, ısırdığı benim yorganı, havaya kaldırıp savuruyor, sonra üstüne çıkıp çiğneyip tepiniyor. Torbaları parçalamış, yatağı didik didik etmiş. Arkadaşlar toplandı, kızgın deveyi zar zor yatıştırabildik. Ahıra gidip yatmasam, kinci deve o gece beni öldürecekmiş. O gün bugün, bi daha hiç deve dövmedim.”

Köpeğin de Yiğidi Olur

Okurlarımızdan İbrahim Aktaş, bir anısını mektubunda şöyle anlatıyor:

“Onsekiz yaşımdayken Çanakkale’nin Ayvacık ilçesinin bir köyünde dedemin keçilerine çobanlık ederdim. Çok yaman bir çoban köpeğimiz vardı. Saldıran kurtları, tilkileri parçalar, sürüyü çok iyi korurdu. Keçileri yaydığım bigün, gece keçilerden biri kayboldu. Aradım, bulamadım. Bisüre sonra köpek de kayboldu. Keçileri akşam eve getirdim, ahıra soktum. Ne köpek, ne keçi göründü. Bigün, iki gün, beş gün, tam yirmiiki gün ne keçi, ne köpek göründü. Biz artık keçiyi de kurtların parçaladığını sanmıştık. Bir sabah yine keçileri yaymaya götürürken, sesimizi duyan köpeğim sürüne sürüne gelip ayaklarıma kapandı. Zavallının açlıktan karnı kasıklarına yapışmıştı. Bir de baktım, o sıskalaşmış köpeğim fırladı, yolun dönemecindeki keçiyle yavrusunu iteleye iteleye bana doğru sürdü. O zaman, gebe keçi doğurunca, köpeğimin onun başında beklediğini, onları dağ başında bırakıp eve dönmediğini, ancak yavru keçi biraz büyüyüp yürümeye başlayınca, anasıyla yavruyu önüne katıp bize getirdiğini anladım. Hemen koşup köyden iki köy ekmeği getirdim, köpeğime yedirdim. Zamanla yine eskisi gibi oldu. Dört yıl sonra yel dediğimiz bir hastalığa tutuldu. Pınar başında yattı, ordan hiç kalkmadı. Ayakları tutmuyordu. Evden oraya ekmek getirir, yedirirdim. Dördüncü gün geldiğimde ölmüştü.”

Danayı Kurtaran Köpek

Muratlı’dan okurumuz Osman Aygün mektubunda bir anısını şöyle anlatıyor:

“Yıl 1948. O zaman onaltı yaşımdaydım. Koşar köprü karşısı bizim otlak yerimizdi, orda hayvanlarımızı otlatırdım. İki ineğim, sekiz aylık çok sevdiğim bir danam, bir de Karabaş adlı iri bir köpeğim vardı.

Daha çok mayıs ayında ortaya çıkan büvelek dediğimiz bir sinek vardır; bu sineğin soktuğu hayvan delirmiş gibi sıçrayıp atlayıp kaçar. Bir sabah otlak yerinde, benim danayı da büvelek soktu. Dana, bağıra bağıra var gücüyle kaçmaya başladı. Ondan hiç ayrılmayan Karabaş da, dananın arkasından koşup gitti. Herzamanki gibi döner gelirler diye bekledimse de gelmediler. Akşam oldu. Eve gitmişlerdir diye düşünüp telaşlanmadım. Akşam eve gittim. İkisi de yoktu. Gece olmuştu. Aramaya çıkamadım. Sabaha karşı, kapının, pencere camının vurulur gibi tırmalandığını duyarak uyandım. Sokak kapısını açınca, Karabaş üstüme atıldı. Paçamdan çekip beni sürümeye çalıştı. Evden çıktım. Karabaş önde, bir koşup ileri gidiyor, bir dönüp bana geliyordu. Beni dereye doğru götürmek istiyor, o yana bakıp uluyordu. Dereye geldik. Karabaş, dereden karşıya geçti. Su geniş olduğundan, ben yirmi metre kadar yürüdüm. Benim arkasından gelmediğimi gören Karabaş, derenin karşı kıyısından koşup yanıma geldi. Bacaklarıma sarılarak beni ille de dereden geçirmeye zorladı. Ben de, karşımda insan varmış gibi, derenin dar yerini ona elimle gösterdim. Birlikte o dar yerden karşıya geçtik. Karabaş önde, ben arkasında bir saat kadar dağ bayır yürüdük. Ayvalıdere denilen, yazları kuruyan sazlık biyere vardık. Karabaş’ın kılavuzluğunda yürüdüm. Bir de baktım, benim dana, ön ayakları dışarda, ama arka ayakları batağa iyice gömülmüş, kımıldamadan duruyor. Belli ki, debelenmekten artık iyice dermanı kesilmiş. Karabaş, dananın yanına varıp, onun çamurlara belenmiş gözlerini yalamaya başladı. Danayı kuyruğundan zorlukla çektim. Ama dana, ayakları tutmaz olduğundan dikilemiyordu. Sonunda bataktan kurtardım. Çevresinde dönen Karabaş, danayı yalıyordu. Ancak bir saat kadar sonra dana yürüyebildi. Üçümüz köye döndük. En sevinçlimiz Karabaş’tı.”

Sabıkalıyı Yola Getiren Köpek

Urfa’da görevli polis memuru Ali Taçyıldız bir anısını bize şöyle yazmış:

“1965 yılının sıcak bir yaz günüydü. Antakya ilinin Kırıkhan ilçesindeki karakolumuzun bahçesinde, havuz kıyısında oturmuş, arkadaşlarla söyleşiyorduk. Karakolun kapısından hızla giren, kapkara, ufacık bir köpek yavrusu, havuzun kıyısında boyuna dönmeye başladı. Yavrunun susuz olduğunu anlayarak, kana kana su içsin diye, yakaladım, içinde üç dört parmak derinliğinde su olan havuza bıraktım. İyice su içen yavru köpek, havuzdan çıktı, yanımızda gölgeye uzandı.

Bu arada çarşıda kavga olduğunu duyup gittim, kavgacıları karakola getirdim. Karakola girince, arkamdan gelen köpek yavrusu ayaklarıma dolandı. Sonra gidip yine o gölgeye yattı. Ancak bir aylık olan yavru köpek, kendisine su içirttim diye, nereye gitsem ardımdan geliyordu. Ben de aşçılardan artık, kasaplardan kemik alarak, Arap adını koyduğum bu yavruyu beslemeye başladım. Arap büyüdü. Devriye çıkışlarımda benden ayrılmazdı. Karakolun da bekçisi olmuştu. Kış gelince, soğuk havalarda, nezarethanede barınıyordu. Nezarethaneye suçlu koyduğumuz zamanlar da, Arap saçak altlarına sığınırdı.

Kırıkhan ilçesinde oturur, büyükbaş hayvan hırsızlığından sabıkalı M.K. adında biri, İskenderun Cezaevinden kaçmayı becermiş. Komiser de bana, sabıkalı hırsızı izleyip yakalamamı söyledi. Yağmurlu bir gece, aldığım ihbar üzerine, M.K.’nin dostu olan kadının evini bastım. Evin içinde bulamayınca, samanlığa geldim. Kapıyı ittimse de açılmadı. El feneriyle kapı arkasına bakmak isterken kendimi geriye zor attım; çünkü M.K. elinde palayla kapı arkasında bekliyordu. Başımı uzatsaymışım, beni bitirecekmiş. Tabancama davrandımsa da, üstüme atıldığından çekemedim. Alt alta üst üste boğuşmaya başladık. Polisliğe ilk girişimizde öğrendiğimiz judonun yardımıyla hırsızı zararsız hale getirip samanlıktaki hayvan ipleriyle bağladım. Karakola getirdim. Nöbetçi arkadaş onu nezarethaneye attı. Biz de olayı tutanağa geçiriyorduk ki ne olduğu anlaşılmaz bir sesle fırladık. Dışarı çıktık. Sesin ne olduğunu bitürlü anlayamıyorduk. O şaşılası sesi duyan, karakola doğru, ne oluyor diye koşuyordu. Bekçiler düdük öttürüyordu. O boğuk ses yankılandığından, nerden geldiği de anlaşılmıyordu. Bir zaman sonra sesin nerden geldiğini anlayabildik.

Şöyle olmuş. Bizim Arap nezarethanede yatarken, rengi kara olduğundan onu orda göremeyen nöbetçi arkadaş, sabıkalı hırsızı da nezarethaneye kapamış. Sabıkalı suçlu, karanlığa gözü alışıp, köşede bir karaltı yığını görünce, bunu bir eski ceket, palto filan sanıp, başının altına çekip uyumak için elini atınca Arap can havliyle havlayarak, uluyarak hırsızın üstüne atılmış. Neye uğradığını şaşıran hırsız da can korkusuna düşüp bağırıyormuş. Köpeğin uluması, havlaması, hırsızın korkudan bağırması birbirine karışınca, ne olduğu anlaşılmayan bir uğultu, bir gürültü sesi olmuş. Nezarethanenin kapısını açınca, Arap ok gibi karakolun bahçesine fırladı. Hayvan hırsızı da baygın yatıyordu. Rengi uçmuştu. Su verdik. Kolonyayla uğduk. Güçlükle kendine gelince bize şöyle dedi:

–Namus sözü veriyorum, bıraksanız da kaçmam. Hayvan hırsızlığı da yapmayacağım. Cezaevinden de kaçmam. Cezamı bitirip askerliğimi yapacağım.

Az sonra candarma komutanı geldi. M.K.’yi alıp cezaevine götürdü.

1972’de Kırıkhan’a gidince soruşturdum; gerçekten de M.K. cezasını çekip askerliğini yapmış, bi daha da hırsızlık etmemiş.

İşte bizim Arap, verdiği korkuyla, bir sabıkalıyı böyle yola getirmişti.”

Kedinin Yılana Kurduğu Tuzak

Kartal’dan Gönül Şen, tanığı olduğu bir olayı bize şöyle yazmış mektubunda:

“Bigün pencere önünde oturmuş, dışarıyı seyrediyordum. Uzun otlar arasında bir çukura girmiş olan komşumuzun kedisi dikkatimi çekti. Kedi bu çukurda bir av yakalayacakmış gibi tetikte duruyordu. Aradabir de, pençesiyle toprağı kazıp çukuru daha derinleştiriyordu. Sindi. Bir avın üzerine atılacakmış gibi durum aldı. Birden otların arasına atıldı. İşte o zaman koca bir yılanla boğuştuğunu gördüm. Kedi, boğazından yakaladığı yılanla çukura girdi. Başından yakaladığı yılanın bir yarısı da çukurun dışındaydı. Yılan kurtularak kendisini yakalayan kediyi sarmak için çırpınıyor, pat pat sesler çıkararak kendini o yana bu yana çarpıyor, ama çukurdaki kediye dokunamıyordu bile. Kedi, ağzında yılanla çukurun içinde dönmeye başladı. Yılan, kurtulmak için kendini daha çok çarpıyordu toprağa. Sonunda yılan kıpırtısız kaldı. Çukurdan çıkan kedi de, ölü yılanla keyifli keyifli oynadı.”

Ayının Kurduğu Pusu

Diyarbakır’ın Ergani ilçesinden Yusuf Acar yazıyor:

“Karayolları’nın 9. Bölgesinde çalışıyordum. Siirt’in Pervari ilçesine bağlı bir köyde şantiye bekçisiydim. Köy bekçisiyle arkadaş olduk. Bir gece hayvanlar üstüne konuşurken, köy bekçisi bana başından geçmiş şöyle bir olay anlattı:

‘Yakın bir köye, bir tanışıma gitmiştim. Akşam olunca, yemekten sonra bana,

–Bizim tarlaya her gece ayılar geliyor. Haydi tarlaya gidip bir ayı vuralım, dedi.

Bekçi olduğumdan tüfeğim vardı. O da tüfeğini aldı. Gittik tarlaya. Gerçekten de bir zaman sonra tarlaya ayı geldi. Arkadaşım ayıya ateş etti. Ayı yaralandı ama ölmedi. Kaçıp gitti. Sabahleyin, tarlada ayının akan kan izlerini gördük. Kan izlerinden yürüdük. İzleye izleye Bulan çayına geldik. Arkadaşım benden ikiyüz metre kadar ilerde yürüyordu. Birden bağırmasını duydum:

–Koş, koş, ayı burda!

Oraya vardığımda, arkadaşım Bulan çayında çırpınıp duruyor, ayı da ortalarda görünmüyordu. Bu adama ne oldu diye şaşırıp kaldım. Arkadaşım çaydan sırılsıklam çıktı. Olanları şöyle anlattı:

–Ayıyı çay kıyısında gördüm. Kendini sırtüstü yere atmış, kıpırtısız yatıyordu. Ben onu öyle görünce ölmüş sandım. Kıçına bir depmik vurdum. Vurmamla fırlaması bir oldu. Neye uğradığımı bilemedim. Oysa ayı ölmemiş, ölmüş gibi yaparak bana pusu kurmuş. Beni yakalamasıyla suya attı. Kendi de savuşup gitti. Şükür çaydan kurtulduk ama, mavzerim suya düştü, aradım bulamadım.’”

Katili Ele Veren Kedi

Kahramanmaraş’tan başkomiser emeklisi Hızır Kaplan yazıyor:

“Bundan kırk yıl kadar önce bir dergide, bir gazetecinin cezaevindeki bir mahkûmla yaptığı çok ilginç bir konuşmayı okumuştum. O yazıyı aklımda kaldığı gibi anlatıyorum. Cezaevindeki hükümlü, gazeteciye şöyle anlatır:

‘Evlendim. Karım, evime gelirken, babasının evindeki çok sevdiği kedisini de birlikte getirdi. Karım bu kediyi o kadar çok seviyordu ki, kedi geceleri karımın koynuna girip yatıyordu. Kediyi, daha yavruluğundanberi karım öyle alıştırmıştı. Karım onu geceleri koynuna almazsa, boyuna bağırıp bizi uyutmuyordu. Her gece, karımla ikimizin arasına girip yatan kediye düşman olmuştum. Kedi yüzünden karıma da çok kızıyordum.

Evliliğimizin yedinci ayında beni bir düğüne çağırmışlardı. O gece düğünde arkadaşlarla çok içmiştik. Sabaha karşı eve geldiğimde çok sarhoştum. Yatak odamıza girdim. Soyundum. Bir de baktım, kedi herzamanki gibi karımın koynunda. Kediyi yakalayıp fırlatmak istedim. Karım elime yapışıp bırakmadı. Kan beynime sıçradı. Karyolanın başucundaki açık pencere dışına serin dursun diye bırakılmış su destisini yakaladığım gibi karımın başına geçirdim. Karım kanlar içinde yere devrildi. Kediyi, öldürmek için, heryanda aradımsa da bulamadım. O kadar sarhoştum ki, karyolanın dibine sızmışım. Sabahleyin uyandığımda, karımın ölmüş olduğunu gördüm. Cesedi ne yapacağımı düşündüm. Evin avlu bölümünde, duvarın içinde bir yüklük vardı. Bu yüklüğe kanlı yatağı, cesedi koydum. Önünü de, evdeki tuğlalarla ördüm. Sonra da bu duvarı sıvayıp badanaladım. Duvarı eskiden örülmüş biçime soktum. Evin içinde cinayetten hiçbir iz bırakmadım. Kanları sildim.

Aradan günler geçti. Konu komşu, karımı sormaya başladılar.

–Anasının evine gitmişti, hâlâ dönüp gelmedi, diyordum.

Aradan daha da zaman geçince kuşkuya kapılan komşular, durumu polise bildirmişler. Bir sabah erkenden evime polisler geldi. Karımı sordular. Onlara da, karımın, annesinin evine gittiğini söyledimse de, polisler orda da karımı arayıp bulamamışlar. Dikkatle evi aradılar. Hiçbir iz bulamadıklarından, evden çıkmak üzere avluya indiklerinde bir kedi feryadı duyuldu. Öyle acı acı miyavlıyordu ki, polisler durup kediyi aramaya başladılar. Kedinin sesi derinden duyuluyordu, ama kendisi yoktu. Sonunda kedi sesinin, önünü duvarla ördüğüm avludaki yüklükten geldiği anlaşıldı. Duvarı yıktılar. Önce çok pis bir koku yayıldı. Sonra açılan delikten karımın kedisi ok gibi fırlayıp dışarı kaçtı. Ben, karımın cesedini koyup duvarı örerken, kedinin ne zaman, nerden karımın yanına girdiğini görmemiştim.

Bu durum karşısında herşeyi itiraf zorunda kaldım. Yargılanmam sonunda onbeş yıl hapis cezasına çarptırıldım.’”

Çok Ağır Ceza

Samsun’dan, Karayolları 7. Bölge Araştırma Servisinden B. Osman Bayraktar bize gönderdiği mektupta şöyle yazıyor:

“Bir arkadaşımın bana anlattığına göre, bu olay, Karadeniz’in bir kıyı köyünde geçmiş. Bu köyde yaşayanlardan dinamitle balık avlayan bir adamın kümesine tilki dadanmış. Her gece biriki tavuğunu çalar götürürmüş. Adam, elinde tüfekle kümesin önünde tilkiyi vurmak için gecelerce beklemişse de, tavuk hırsızı tilkiyi vuramamış. Sonunda kümes önüne kurduğu tuzakla, tilkiyi canlı olarak yakalamayı başarmış. Yakaladığı tilkiyi ayaklarından bir sırığa sıkıca bağlayıp köye getirmiş. Öbür köylülerin de tilkiden canları yandığı için, herbiri tilkiye işkenceli ağır ölüm cezası öneriyormuş. Postunun canlı canlı yüzülmesini, hemen vurulmasını söyleyenler olduğu gibi, bir köylü de gözlerinin oyulup ormana salıverilmesini önermiş. Tilkiyi yakalayan köylüyse, cezayı kendi eliyle vermek istiyormuş. Evinden, balık avında kullandığı bir dinamit lokumu getirmiş. Fitil taktığı dinamit lokumunu, tilkinin derisine yerleştirmiş, sonra da fitili ateşleyip, iplerini çözdüğü hayvanı bırakmış. Fitil yanarken tilki de alabildiğine kaçıyormuş. Ama daha ormana dalamadan, bir patlamayla tilki paramparça olmuş.

Aradan bikaç gün geçmiş, tilkiyi canlı yakalayıp dinamitle öldüren köylü, kıyıda balık avına çıkmış. Bir kayanın üzerinden fitilini ateşlediği dinamit lokumunu denize fırlatacakken dinamit elinde patlayınca, sağ kolu gövdesinden kopmuş.

Bu kazanın, dinamit patlatılarak öldürülen tilkiyle bir ilişkisi yok elbet ama, o köydekilerden kimisi, balıkçı köylünün, tilkiye yaptığını, kolunu vererek ödediğini düşünmüşler.”

Anaların Dostluğu

Prof. Dr. Halit Özkut yazıyor:

“O zaman Balıkesir’de genç bir doktordum. Yıl 1946... Eşim gebeydi. Bir yavru kedi aldık evimize. Çok güzel bir Ankara kedisiydi. Uzun bembeyaz tüylü... Ankara kedisi olduğu için de sağırdı.

Bigün sokakta kapkara bir kedi yavrusu gördük, tüyleri kısa, ama pırıl pırıldı. Evimizdeki apak kedimizle bu kapkara kedinin özgün bir görüntüsü olacağını düşündük. O kapkara kedi yavrusunu da evimize aldık. İkisi de dişiydi. Beyaz kedimizin tüylü kuyruğu görkemle uzanırdı. Kapkara kedimizse kamçı kuyruktu. Bu iki kedi bitürlü birbirlerine alışamadılar, arkadaş olamadılar. Önlerine yemeklerini koyuyoruz, atak olan kara kedi hemen koşup yiyor, ak kediyi yemeğe yaklaştırmıyor. Ak kedi kibar olduğundan mızmızlanıyor yemek için. Çok zaman, kara kediden artanları yiyebiliyor. Ne yaptıksa bunları birbirlerine alıştıramadık. Aradabir de birbirlerini patileriyle şamarlıyorlar.

Eşim ilk oğlumuzu doğurdu. Kedileri alt kattaki bir odaya aldık. İkisi de gebeydi. İlkin ak kedi doğurdu. Açık kül rengi dört yavrusu oldu. Kısa süre sonra da kara kedi doğurdu. Onun da dört tekir yavrusu oldu. Ak kediyle kara kedinin, ana olduktan sonra birbirlerine karşı davranışları çok değişti. Kara kedi, ak kedinin yavrularını, ak kedi de kara kedinin yavrularını emziriyordu. Aralarında hiç ayrılık yoktu. Hem kendi yavrularını, hem birbirlerinin yavrularını emziriyorlardı. Artık dost olmuşlardı. Yavruları da sütkardeş olmuştu.

Eşim kedilere pek düşkün değilken, o da kedileri sevmeye başlamıştı.”

Tombik

Mersin, Çavuşlu köyünden B. Fatih Metin mektubunda şu olayı anlatıyor:

“Bigün okuldan eve geliyordum. Bir tüfek sesi duydum. Arkasından da acı acı köpek uluması duyuldu. Bekçi bir köpeği vurmuştu. Bikaç yüz metre gidince, çalıların arasından encik iniltileri duydum. Çalıların arasında beş köpek yavrusu vardı. Öldürülen köpeğin yavruları olmalıydı. Çok üzüldüm. İçlerinden birini aldım, evin yolunu tuttum. Üç kilometrelik yolu, bir elimde okul çantam, bir elimde köpek yavrusuyla yürüdüm. Soluk soluğa eve geldim.

Annem görünce,

–Nerden buldun o ayı yavrusunu? diye çıkıştı.

Gerçekten de ayı yavrusuna benziyordu. İyi ki babam geldi de, köpek yavrusunu kümese koydu. Altı kardeşiz, altımız da köpeği çok seviyorduk. Ağabeyim, köpeğin adını Tombik koymuştu. Annem, Tombik’i sevmiyordu ama, biz hepimiz çok seviyorduk. Tombik büyüdü, kocaman bir çoban köpeği oldu. Şekeri çok seviyordu, ben de ona bol bol şeker veriyordum. Çok şeker yiyince salyaları akıyordu.

Annemden başka hiçkimseden korkmaz, hiçbirimizin sözünü dinlemezdi. Oturduğu yerden bile kaldıramazdık. Ama annem, yüzüne bakar bakmaz, hemen kuyruğunu kısar, ordan kalkar giderdi. Tombik, bizim sözümüzü dinlemezse,

–Anne, Tombik’e bak! diye seslenirdik.

Biz böyle der demez, hemen kaçardı.

Evimize gelen konuklar, Tombik’i kapı önünde görüp de ordan kaldıramazlarsa, onlar da tıpkı bizim gibi,

–Anne, Tombik’e bak! diye bağırırlar, Tombik de hemen kalkar giderdi.

Küçük kardeşim bir arkadaşıyla kavga ederken Tombik onu kurtarmıştı. Kimse küçük kardeşime sataşamazdı. Bir de, nerde görürse görsün, ailemizden birinin ayakkabısını gördüğü yerden alır, eve getirirdi. Geceleri konuk gittiğimiz komşu evlerinde ayakkabımızı dışarda bırakırsak, o gece evimize yalınayak dönerdik. Çünkü Tombik ayakkabımızı alıp götürürdü eve. Eve gelince ayakkabımızı bulurduk.

Babam, kooperatif müdürüydü. Kasada paranın çok olduğu günler, kapı önüne koyduğu sandalyeye Tombik’i oturturdu.

Babam ona,

–Burda yat Tombik! derdi.

Babam ordan indirmeyince kesinlikle inmez, bizi bile kapıya yaklaştırmazdı.

Bir tanıdığımız bize bir tavşan yavrusu hediye etti. Tombik’le tavşan çabuk arkadaş oldular. Tavşan bahçede otlarken, onun başından hiç ayrılmazdı. Bigün eve konuk gelecek diye Tombik’i bağlamıştık, tavşanı da salmıştık. O gün tavşan kayboldu. Tombik’in gece ipini çözdük. Tombik o gece eve gelmedi. Bigün sonra sabahleyin, ağzında tavşan derisiyle Tombik eve geldi. Biz önce, tavşanı Tombik’in parçaladığını sandık. Ama deriyi inceleyince, bıçakla kesilip yüzülmüş olduğunu gördük. Tombik, arayıp tarayıp tavşanın derisini bulmuş, eve getirmişti.

Bigün annem yemek yapacakmış. Masanın üstüne eti koyup içerden bişey getirmeye gitmiş. Gelmiş ki et yok masanın üstünde. Tombik’in bahçede havladığını duymuş. Çıkıp bakmış. Et yerdeymiş. Tombik etin yanındaymış. Komşumuzun kedisi de ağacın tepesindeymiş. Tombik, eti kapan kediyi kovalamış. Ağaca tırmanan kediye havlayıp duruyormuş.

Şeker bayramıydı. Tombik’e o kadar çok şeker vermiştim ki, Tombik’in salyaları akmaya başlamıştı. Babam, Tombik’in kuduz olduğunu söyledi. Ben, şeker yüzünden salyasının aktığını söyledimse de sözümü dinletemedim. Babam, Tombik’i tüfekle vurdurdu. Hem babam, hem de biz altı kardeş, Tombik’in ölüsü başında ağlaştık.”

Köpeğin Teşekkürü

Kalp hastalıkları uzmanı Dr. Mustafa Türker, Meliha Gülenay’a şu olayı anlatmış:

“Sağnak yağışlı bigün, arabamla Karaköy’den geçerken, yağmurda ıslanarak bekleşenlerden iki kadını arabama aldım. Onlarla birlikte köpek de arabaya girdi. Bikez kadınları arabama almış bulunduğum için, köpeği bırakmalarını söyleyemezdim. Köpekle iki kadın arkadaydı. Köpek ensemi yalamaya başladı. Çok tedirgin oldum, başımı sağa sola çevirmeye başladım. Bu kez köpek, işi daha da ileri götürüp yanaklarımı, yüzümü de yalıyordu. Ne yapacağımı şaşırdım. Köpek belli ki teşekkür ediyordu ama, beni salya içinde bırakmıştı. Kadınların, köpeklerine engel olmamasına da pek şaşmıştım. O kadar şiddetli yağmur yağıyordu ki, köpekleri yüzünden kadınları da yarı yolda indiremezdim. Cağaloğlu’na gelince kadınlar arabadan inmek istediler. Artık iki söz söylemenin sırası gelmişti.

–Hanımefendi, köpeğiniz olduğunu bilseydim, doğrusu sizi arabama almazdım. Köpeği hiç sevmem. Üstelik köpeğiniz yalaya yalaya beni salya içinde bıraktı da, hiç engel olmadınız... dedim.

Kadının biri,

–Aman efendim, dedi, köpek bizim değil ki... Üstelik biz köpekten çok korkarız. Sizin köpeğiniz diye sesimizi bile çıkaramadık...

Öyle hızlı yağmur yağıyordu ki, zavallı köpeğin, yağmurdan kurtulmak için, o iki kadının arabaya binişlerini fırsat bilerek içeri daldığını, kendisini arabadan atmayayım diye de beni yaladığını anlamıştım.”

Postacı Cimi

Ali Aslan adlı okurum yazıyor:

“1945 yılıydı. Kız kardeşim beyaz bir köpek yavrusu getirdi. Adını Cimi koydu. Kız kardeşimin elinden yer, onu çok severdi. Kız kardeşimi, bizim Hacılar köyüne yaya üç saat uzaklıkta Boğazgören köyünden bir gençle evlendirdik. İki köyün arasından Malatya-Sıvas demiryolu geçer ve bir büyük çay akar. Kız kardeşim evimizden gittikten sonra Cimi yemez içmez oldu, havlayıp uluyup durdu. Sonra da ortadan kayboldu. Bikaç gün sonra dönmüş, başı öteki köyden yana havlayıp duruyor.

Kız kardeşimle eniştem bize geldiklerinde, kaybolduğu günlerde Cimi’nin onlara gittiğini, orda bikaç gün kaldığını söylediler. Çok şaştık, hayvan üç saatlik yolu, demiryolunu, çayı nasıl aşıp da gitmiş dönmüş!

Bu köpek sürekli olarak bir kız kardeşime gidiyor, bir bize geliyordu.

Bikaç ay sonra babam hastalandı. Kız kardeşimle enişteme haber göndermek için adam ararken Cimi aklıma geldi. Bir pusula yazıp Cimi’nin boynuna bir iple bağladım. Köyden kovdum. O akşam kız kardeşimle eniştem bize geldiler. Cimi’yle gönderdiğimiz pusulayı almışlar.

O yılın şubat ayıydı. Soğuk, karlı bir hava... Bir akşam Cimi’yi bitürlü eve sokamadık. Gece Cimi’yi kurtlar parçalayıp yemiş. Ertesi günü babam, Cimi’nin parçalanmış kanlı başını bulmuştu karların arasında... Bir çukur açıp zavallı Cimi’nin başını gömdük...”

Kargaların İntikamı

3 Haziran 1974 günlü Hürriyet gazetesinden:

STOCKHOLM – Arkadaşlarını öldüren köpeği yolda sahibinin yanında giderken gören binlerce karga, hayvana ve sahibine saldırmaya başlamışlar, olay yerine yetişen polisler de kızgın kargaların hücumuna uğrayınca, çareyi silah kullanmakta bulmuşlardır.

Yanında köpeği olduğu halde, yağmurlu havada gezinmeye çıkan kırk yaşlarında bir İsveçli kadın, birdenbire binlerce siyah karganın üstlerine geldiğini, acayip çığlıklar atarak üstlerindeki elbiseleri parçaladıklarını, köpeğine saldırdıklarını görünce, neye uğradığını şaşırmıştır. Son hızla olay yerine yetişen polisler de kızgın hayvanların elinden kurtulamayınca kurşunlar sıkmış, yanlarındaki şemsiyeleri açarak onları kovmaya çalışmışlardır.

Sağ salim kurtulabilen kadın, daha sonra köpeğinin iki gün önce bir kargayı öldürdüğünü açıklayınca, polisler durumu anlamışlardır.

Katır Deyip Geçmeyin

9 Eylül 1979 günlü Günaydın gazetesinden:

Maden ocaklarında hayvan gücünden hâlâ önemli ölçüde yararlanılır. Küçük lokomotiflerin giremediği nispeten dar yollarda malzemeyi ve kömürü katırlar çeker. Yeraltında katırların özel ahırları ve seyisleri vardır.

Asansöre bindirilip gidecekleri yere götürülen ve tekrar geri getirilen katırlar da vardiyalı çalışır. Kandilli’de yerin 200 metre altındaki bu ahırda 13 tane katır bulunuyor... Alçaksağrı, Beyazburun gibi isimleri de var...

Katırlar uyanık ve dirençli hayvanlar. Biçok madenciden dinledik bunu. Bir katır kaç vagon çekeceğini bilirmiş... Genellikle 8 vagon çekermiş... Vagonlar birbiri ardına “tak-tak” vurup koşulurken kulaklarını dikip beklermiş hayvan. 9 vagon olursa katiyen yürü mezmiş... Ancak fazladan yüklenen o vagonu çözdüklerini sezince, çeker götürürmüş ötekileri... Katır deyip geçmeyin o bile hakkını korumasını, direnmesini biliyor...

Bayramdan bayrama yeryüzüne çıkarılan bu katırlar çok yaşlanıp yük çekemez hale gelince ne olur diye merak ettik... Bu konuda rivayet muhtelif...

Emekli Katırlar Ne Olur?

Kimileri yeryüzüne çıkarılıp evlere küfeyle odun taşıtıldığını söylediler... Seyislerden bazısı Gülhane Parkına yem olarak gönderildiklerini belirtti... Bir madenci de, “İş yapamaz hale gelince daha fazla çekmesin diye karnına dinamit bağlayıp uçururuz,” dedi. Herhalde hepsi doğru. Çünkü EKİ’de katırlara bakan merkezi bir merci yok. Ulaştırma Müdürlüğüne sorduk. “Katırlar bölgelere bağlıdır biz bilmeyiz,” dediler. Buyüzden EKİ’deki katırların toplam sayısını da öğrenemedik.

Ama şurası gerçek, dört ayaklı katırların hiçbiri EKİ’deki bazı iki ayaklılar gibi çalışmadan, ter dökmeden yan gelip para almıyor... Yeminin suyunun karşılığını fazlasıyla ödüyor...

Analık

Aşağıdaki haber, 3 Temmuz 1974 günlü Günaydın gazetesinde çıktı. Gazetede, ölü tayın başında bekleyen ana atın resmi de yayımlanmıştı.

BARTIN (THA) – Tomruk yüklü bir kamyon Bartın yolunda, daha on gün önce dünyaya gelen bir tayı ezerek öldürmüştür. Yavrusunun öldüğünü gören ana at saatlerce tayın başından ayrılmamış, acı acı kişneyerek adeta insan gibi ağlamış, yas tutmuştur. Ana atın, ölü tayın çevresinde dolaşarak kişnemesini, ayağıyla yerleri eşeleyerek dövünmesini, zaman zaman gidip onu hazin hazin koklamasını görenler, “Bir hayvanın bu kadar ıstırap çekeceğini tahmin etmezdik,” demişlerdir. Sahibi bile duygulu atı çekip götürememiştir. Tayı ezen kamyon şoförü olaydan sonra, “Önüme çıkmasaydın hayvan,” diye bağırarak hiç durmadan yoluna devam etmiştir.

Sahibini Kurtarmak İçin Canını Verdi

21 Temmuz 1972 günlü Hürriyet gazetesinden:

MARDİN (HA) – Kızıltepe ilçesinin Yedikardeş köyünde Nuri Kaya adlı şahıs, tarlada çalışırken hasımlarının silahlı saldırısına uğramış, öldürüleceği sırada köpeği tarafından kurtarılmıştır.

Mehdi ve Emin Aslan isimli kardeşler, aralarında eski bir anlaşmazlık bulunan Nuri Kaya’nın üzerine saldırmışlar, kıyasıya dövmeye başlamışlardı. Yerde yatan Nuri’ye tam ateş edecekleri sırada araya sadık köpeği girmiş, kurşunu yiyerek sahibinin üzerinde can vermiştir. Etraftan yetişenlerin yardımı ile mutlak bir ölümden kurtulan Nuri Kaya, köpeği için bir mezar yaptırmış, üzerini çiçeklerle süslemiştir.

O Hâlâ Bekliyor

Tanış, arkadaş, dost, gerçek dost... Her insanın tanışı çoktur, ama arkadaşı azdır. Dostu daha azdır. Gerçek dostuysa, dostundan da azdır.

Moskova’da yaşayan ve çalışan Türkolog Ekber Babayef, benim sayıları az olan gerçek dostlarımdan biriydi. Ölümüyle derin acı duydum.

8 Ekim 1976 tarihli bir mektup göndermişti bana. Mektubun bulunduğu zarfın içinden iki gazetenin kesiği çıktı. Kesiklerden biri 19 Eylül 1976, öbürü de 3 Ekim 1976 tarihli. İkisi de “Komsomolskaya Pravda” gazetesinden kesilmiş. Kesiklerden birinde yere yatıp sinmiş bir köpek resmi, öbüründeyse yine o köpek, bir uçağın iniş merdiveni önünde yolculara bakıyor.

Şimdi Babayef’in mektubunu okuyalım:

“Sevgili Aziz Bey,

Murat Belge bugün Istanbul’a dönüyor. Onunla size çok ilginç bulduğum bir gazete yazısını ‘Komsomolskaya Pravda’ gazetesinden kesip gönderiyorum. Sizin Hayvan Deyip de Geçme kitabınıza benim de bir katkım olsun.

Yazının özeti şu: İki yıl önce Moskova’nın ‘Vunkovo’ havaalanında bir yolcu, kurt köpeğiyle birlikte uçağa binmek istiyor. Ama hostes, veterinerden sağlık belgesi olmadığı için köpeği uçağa almıyor. Yolcunun çok ivedi işi var, uçak da beş dakika sonra kalkacak... Köpek için veterinerden belge almaya zaman yok. Adam, uçağı kaçıramayacağı için tasmasını boynundan çıkardığı köpeğini öpüp salıyor, hayvanı alanda bırakıp uçağa biniyor.

Köpek, sahibinin arkasından bakakalıyor. Merdiven alınıyor, uçağın kapısı kapanıyor. Uçak yürümeye başlıyor, köpek de uçağın arkasından koşuyor, koşuyor, sonra uçak havalanınca başını göğe kaldırıp bakıyor.

Havaalanında kalan köpek bikaç gün her kalkışa geçen uçağın arkasından koşuyor, uçak kalkınca da başını göklere çeviriyor.

İnişe geçecek uçakların pilotları alanda bir köpek görünce, ezilir diye köpeği almaları için telsizle haber veriyorlar. Köpeği, alan çalışanlarından birinin sanıyorlar. Ama köpeği yakalamak, tutmak olanağı yok.

Havalanan uçaklarda sahibini bulmaktan umudunu kesen köpek, bu kez havaalanına inen uçaklarda sahibini aramaya başlıyor. Uçak kapısına dayanan merdiveni görür görmez yaklaşıyor ve merdivenden inen yolcular arasında sahibini araştırıyor.

Daha sonraları büsbütün şaşılası bişey oluyor. Sahibi ‘İl-18’ uçağıyla uçmuş olduğu için, köpek sonradan bunu nasıl anımsıyorsa, bu kez salt İl-18 uçaklarının iniş merdivenine yaklaşıp yolculara bakıyor.

Bu olay iki yıl böylece sürüyor. Köpek havaalanından ayrılmıyor. Bir merdiven altına sığınıp orda yaşıyor. Kimseye yaklaşmıyor ve kimseyi yanına yaklaştırmıyor. Hayvana uzaktan yiyecek atıyorlar. Ama ne de olsa aç ve bakımsız kalıyor. Kışın karda üşüyor, titriyor. Başka köpekler saldırıp kulağını parçalıyor. Ama o, alandan ayrılmıyor ve alana inen her İl-18’in yolcuları arasında sahibini arıyor.

19 Eylül 1976 tarihli ‘Komsomolskaya Pravda’ gazetesinin bu yazısı şöyle bitiyor:

‘Bu yazımızı belki köpeğin sahibi de okur. Okursa şunu bilsin ki, Moskova Vunkovo havaalanında kendisini birisi beklemektedir.’

Bu yazının çıkışından iki hafta sonraki 3 Ekim 1976 tarihli ‘Komsomolskaya Pravda’ gazetesinde bu konuda bir yazı daha çıktı. Yazıda, ilk yazıdan sonra havaalanına bu konuyla ilişkili binlerce mektup geldiği bildiriliyor. Herkes o köpeği merak ediyormuş. ‘Sahibi geldi mi?’ diye soruyorlarmış ve ‘Sahibi gelmediyse bana verin, ben bakarım,’ diyorlarmış. Hemen hergün havaalanına ülkenin dört biyanında postayla mektup yağıyormuş ve köpeğin beslenmesine harcansın diye paralar gönderiliyormuş.

Bigün Donetik kentinden gelen bir uçaktan yaşlı bir kadın iniyor. Ama yaşlı kadın kente gitmiyor, alanda birini arıyor. Kimi aradığı sorulunca da, ‘Köpeği,’ diyor, ‘O bana gelir, ben bakarım ona...’

Elbette köpeği yaşlı kadına vermiyorlar, belki günün birinde sahibi çıkıp gelir diye... Yaşlı kadının da Moskova’da kimsesi yokmuş, havaalanının görevlileri biletini alıp yaşlı kadını geri gönderiyorlar.

Bu ikinci yazı da şöyle bitiyor:

‘Ve köpek hâlâ bekliyor.’

.....”

Bana bunları yazan Babayef, mektubuna şunları ekliyor:

“Bu olay beni çok etkiledi, çok duygulandım. Hemen sizin Hayvan Deyip de Geçme kitabınız aklıma geldi. Haaa, şunu da ekleyeyim, ‘Komsomolskaya Pravda’ çok okunan, 5 milyon tirajlı çok ciddi bir gazetedir.”

Ormanda Kaybolan 3 Yaşındaki Kızı Dağ Aslanları Isıtarak Donmaktan Kurtardı

26 Aralık 1976 günlü Hürriyet gazetesinden:

BUENOS AIRES (A.A.) – Çiçek toplamak amacıyla gittiği ormanda kaybolan 3 yaşındaki Arjantinli bir kız, dağ aslanları olarak bilinen pumalar tarafından ısıtılarak donmaktan kurtarıldı ve babası 3 gün sonra kızını bir ağaç dibinde ağlarken buldu.

Olay Arjantin’in kuzeybatısındaki ormanlık bölgede cereyan etti. “La Razon” gazetesinin yazdığına göre, Rosalia Guzman adındaki 3 yaşındaki kızın kaybolmasından sonra çevre halkı ormanda geniş çaplı aramalar yaptılar. Ancak küçük kızı bulamadılar. 3 gün sonra kızın kaybolduğuna hükmedilerek arama çalışmalarına son verildi.

Ancak küçük Rosalia’nın babası, olayın üzerinden 3 gün geçmesine rağmen ormanda son bir arama daha yapmaya karar verdi ve tek başına ormana daldı. Ormanda pumaların taze ayak izlerini gören baba, önce çok korktu ve kızının pumalar tarafından parçalandığını sandı.

Bu sırada bir ağacın arkasından hıçkırık sesleri duyan genç adam, oraya yönelince kızını bir ağacın dibinde oturmuş, ağlar durumda buldu.

Hastaneye kaldırılan küçük Rosalia, pumaların dişleriyle elbisesini parçaladıklarını, ancak daha sonra vücutlarını kendi vücuduna yapıştırarak, sıcaklıklarıyla kendisini donmaktan kurtardıklarını söyledi.

Aygır Kamalpour, Seyisinin Hayatını Kurtardı

5 Şubat 1977 günlü Hürriyet gazetesinden:

Evet, sadece filmlerde rastlanır böylesine “duygusal” bir hikâyeye. Seyisi Cevdet Balık bir şafak vakti onu eyerlemiş, yürüyüşe çıkarmıştı. Biçimsiz yerinden bir sinek ısırınca huylandı soylu at birden. Taşa takıldı, toparlanamadı. Üzerindeki seyisi ile yuvarlandı. Çukura düşen seyis Cevdet Balık bayılmıştı. At kalktı yerden. Yaralıydı ama seyisini baygın görünce gitti haraya diğer seyisin uyuduğu evin önüne dikildi. Burnu ile kapıya vura vura uyandırdı seyisi... Sanki “İşte orada” dercesine yaptığı hareketlerle onu peşine taktı... Ve baygın seyisin başına getirdi. Cevdet Balık hastanede açtı gözlerini... 10 gün yattı... Ve hayatta kalışını İngiliz soylu, bir zamanların fırtına atı, şimdi jokey kulüp harasının aygırı, meşhur koşu atlarından “Tatlım”ın babası Kamalpour’a borçlu olduğunu anladı... Şimdi ikisinin arasından su sızmıyor.

Generalin Köpeği Hastanenin Kapısından Bir An Ayrılmıyor

21 Ekim 1981 günlü Günaydın gazetesinden:

LONDRA – Geçtiğimiz cumartesi günü otomobiline konan bombayla ağır yaralanan İngiliz generali Sir Steuart Pringle’nin Bella adındaki sadık köpeği, olay günündenberi hastanenin önünden ayrılmıyor. Siyah labrador cinsi Bella, olay günü generalle birlikte otomobile binmiş ve biriki dakika sonra bomba patlamıştı. Otomobilin arkasında duran Bella mucize kabilinden hiç yara almadan suikast olayından kurtulurken şoför yerinde oturan generalin iki bacağı birden feci şekilde parçalanmıştı. Olaya şahit olan genç bir memur, damı havaya fırlayan otomobilin yanına yaklaştığında ağır yaralı generalin ilk sözü “Köpeğim nasıl?” diye sormak olmuştu.

Halen Londra’nın King’s College Hastanesinde tedavi görmekte olan 53 yaşındaki generalin bir bacağı dizinden itibaren kesilmiş bulunuyor, doktorlar diğer bacağı ise kurtarma çabası içindeler. Sadık köpek Bella’yı ise olay günündenberi hastane kapısından ayırmak mümkün olmadı.

100 Yunusbalığı Topluca İntihar Etti

8 Ocak 1982 günlü Günaydın gazetesinden:

TOKYO (A.A.) – Japonya’nın güneyindeki Kiyuşiyu adasındaki bir plajda son 48 saat içinde l00’den fazla yunusbalığı kendilerini karaya atarak intihar ettiler.

30 kadarı çok güçsüz görünen balıkların plajın sığ yerlerine kadar sokulduğunu gören balıkçılar büyük güçlükle bunları yeniden sulara sürükledi, ancak 40 kadarının kısa bisüre sonra yeniden kıyıya gelerek sudan çıktığı görüldü.

Bu sabah ise intihar eden yunusların 100’ü aştığı görüldü. Balıklardan biçoğu öldü ve bir kısmının da can çekiştiği belirtildi.

Toplu İntihar

10 Ocak 1982 günlü Günaydın gazetesinden:

TOKYO – Japonya’nın Miyazaki kıyısında 100 kadar yunusbalığının başlattığı toplu intihar olayı dün de devam etti ve böylece kendilerini kıyıya atarak yaşamlarına son veren yunusların sayısı 150’ye yükseldi.

Kasabadaki balıkçılar yunusların bir kısmını yeniden denize göndermeyi denedilerse de yunusbalıkları inanılmaz bir inatla yeniden kıyıya döndüler ve can çekişerek intihar ettiler. Bir iddiaya göre erkek bir yunusbalığı henüz belirlenemeyen bir nedenle karaya çıktığında, sürüdeki diğer yunuslar bağlılık gösterisi olarak, onun hareketini izleyerek kendilerini karaya atıyorlar. Balinalar arasında ise toplu intihar olaylarına daha sık rastlanıyor.

Cadde Ortasında İki Gün Ölümü Bekledi...

2 Aralık 1980 günlü Cumhuriyet gazetesinden:

Kimse nereden, nasıl geldiğini bilmiyor. Hasta mıydı, sakat mı o da bilinmiyor. 25 Kasım 1980 günü Antalya Bahçelievler Nuri Teoman Caddesinde yürürken kaldırım kenarına yığıldı kaldı. Çocuklar üşüştü başına, önce çekindiler, uzaktan kolladılar yerinden kalkmayınca yanaştılar, kimi kalkması için tekmeledi, kimi yazık dedi, kimi de yesin diye önüne portakal, elma attı. Kimsesiz ve çaresizdi. Ve iki gün sonra başı bir daha kalkmamak üzere soğuk kaldırım taşının üstüne düştü. Daha sonra Belediye Temizlik İşleri kamyonuna yüklenip götürüldü.

“Minnoş” Alman Gazetelerine Konu Oldu

8 Aralık 1980 günlü Günaydın gazetesinden:

Selahattin Kaya, MÜNİH (Özel) – Türk işçisi Mehmet Tunç’un kedisi “Minnoş” izinden dönen sahibiyle gittiği Almanya’dan 61 gün yol yürüyerek Türkiye’deki evine geri döndü.

Almanya’da çalışan Mehmet Tunç, tatilini bitirdikten sonra ailesiyle birlikte yanına “Minnoş”u da aldı ve Istanbul’dan yola çıktı. Üç günlük bir yolculuktan sonra Almanya’daki evine ulaşan Mehmet Tunç, kedisini kafesinden çıkararak evinin içinde serbest bıraktı. Ancak iki gün sonra “Minnoş”un kaybolduğunu gören Mehmet Tunç, bulunması için Alman makamlarına başvurdu. Alman makamları kediyi heryerde ararken, “Minnoş”un kaybolmasından iki buçuk ay sonra Mehmet Tunç’a Türkiye’deki akrabalarından bir mektup geldi. Mektubu okuyan Mehmet Tunç az daha şaşkınlıktan küçük dilini yutacaktı. Çünkü akrabaları “Minnoş”un Türkiye’deki evinde bulunduğunu yazmışlardı. Mehmet Tunç Alman makamlarını arayarak kedinin Türkiye’de bulunduğunu bildirdi. Olayı haber alan Alman basını “Minnoş”un 2 bin 500 kilometrelik yolu 61 günde yürüyerek Istanbul’a ulaştığı haberini yayımladı. Konu ile ilgili olarak konuşan Hamburg Veteriner Fakültesinin bir öğretim üyesi, “Kedi, köpek ve bazı kuşlar mesafe ne kadar uzak olursa olsun, alıştıkları yere götürüldükleri yerden geri dönebilirler,” dedi.

Cava’daki Deniz Kazasında 3 Çocuğu Yunuslar Kurtarmış

3 Şubat 1981 günlü Hürriyet gazetesinden:

CAKARTA (A.A.) – Endonezya bandıralı taşıt gemisi “Tampomas-2”nin Cava Denizinde yanarak batmasından bir hafta sonra denizde ve çevresindeki adalarda hâlâ kurtulanlara rastlanmakta.

Dün de en büyüğü 12 yaşında olan 3 çocuk bir tahlisiye sandalında sağ bulundu. Haberi veren yerel gazete, alevler içindeki gemiden babaları tarafından denize atılan 3 çocuğu yakındaki tahlisiye sandalına kadar yunusbalıklarının götürdüğünü bildirdi. Endonezya Hükümeti, cumartesi günü durdurduğu kurtarma çalışmalarını, Doang-Deangan adasında 109 kazazedenin daha bulunması üzerine yeniden başlattı.

İnsanlara En Yakın Deniz Hayvanı: Yunus

Yunusbalıkları ötedenberi insanlara yakınlıklarıyla tanınan memeli bir deniz hayvanıdır. Yunuslar için anlatılan biçok öyküde bu ilginç yaratıkların gemilere yol gösterdikleri, onların peşlerinden gittikleri ve biçok olayda da insanlara yardımcılıkları, yakınlıkları vurgulanır. Buyüzden de yunuslar da biçok hayvan gibi özellikle insan dostu bilinirler.

Yunus (Delphinus), boyu 3 metreyi aşmayan, sırtı kara, karnı beyaz ve domuzbalıkları gibi sürüler halinde yaşayan bir memeli hayvandır. Ilık ve tropikal bölgelerde daha çok görülür. Ağzı gaga şeklinde uzamıştır. Küçük büyük bütün balinalar gibi bu hayvan da yağı için büyük ölçüde avlanır.

Yunus saatte 3 kilometre hızla yüzebilir ve 7 metre yukarı sıçrayabilir. Ayırt edilebilen sesötesi bir dil kullanır ve çok gelişmiş bir ruhi yapı gösterir. Yavru yunus doğduğu zaman 1 metre uzunluğunda, 12 kilo ağırlığındadır, onsekiz ay meme emer.

Bir Buçuk Aydır Kayıp Olan Kadının Cesedi Köpeğinin Yardımıyla Bulundu

21 Mart 1982 günlü Günaydın gazetesinden:

İZMİT (A.A.) – İzmit’e bağlı Gebze’nin Güzeltepe köyünde oturan ve bundan bir buçuk ay önce kaybolan bir kadının cesedi köpeği tarafından evinin yakınındaki içi su dolu bir çukurda bulundu.

Makbule Kılıç bir buçuk ay önce evinden alışveriş etmek için çıktı ve bir daha dönmedi. Makbule Kılıç tüm aramalara rağmen bulunamadı. Önceki gün kadının köpeği evin 30 metre uzağındaki bir çukur önünde durarak uzun uzun ulumaya başladı. Bunun üzerine söz konusu yere koşan köylüler Makbule Kılıç’ın cesediyle karşılaştılar.

Güvercinlerin Minsk Şehrini İstilası Sürüyor

16 Mart 1982 günlü Cumhuriyet gazetesinden:

MOSKOVA (Akajans-UPI) – Kışı geçirmek için Sovyetler Birliği’nin Karadeniz kıyısındaki Minsk şehrine toplanan güvercinler, bölge için tehlikeli oluyor. Moskova Radyosu yoğun kar yağışı yüzünden bulundukları yerden hareket edemeyen güvercinlere karşı motorlu araçları uyardı.

Radyo haberinde, Minsk şehri sakinlerinin, yiyecek bulamayan güvercinlerin beslenebilmeleri için 20 bin kadar yemlik hazırladıklarını ve bunları belirli noktalara yerleştirdiklerini de bildirdi. Üç hafta kadar önce güvercinlerin istilası yüzünden Minsk şehri havaalanı trafiğe kapatılmıştı.

Bir Eleştiri

Yaşanmış diye anlatılan hayvan öykülerinden kimisine inanmak zor, hatta olanaksız. Kimi hayvanların aygıt kullandıkları bile anlatılır. Oysa aygıt yapma ve kullanma, insanla hayvanın ayrımlarından en önemlisidir. Bir zekâ ürünü olan aygıt yapma ve kullanma insanlara özgüdür.

Kimi hayvanlarda çok gelişmiş olan içgüdüsel davranışlar, hayvanlara aşırı sevgisi olanlara bilinçmiş, bilinçli davranışmış gibi görünebiliyor.

Bütün bunlardan başka, biz insanlar, hayvanlarda, hele beslediğimiz, sahibi olduğumuz hayvanlarda olağanüstülükler ve insana yakınlıklar görmeye eğilimliyiz. Buyüzden hayvanların içgüdüsel bir davranışını kendimize göre yorumladığımız oluyor. Bu kitapta derlediğim hayvan öykülerinde böyle yorumlananlar da var. Bu hayvan öykülerine, uydurulmuş diyemeyiz, ama bir yorum yanılsamasıdır diyebiliriz.

Hayvanlara sevgisi ve ilgisi olan Ömer Sezer adlı okurum, gönderdiği aşağıdaki eleştirisinde bu tür hayvan öykülerine dikkat çekiyor:

“... Özellikle kitabın başında ve sonundaki yorumlarınızı ilgi ve beğeniyle okudum. (......) Kitabınızın sonunda bir eleştiri mektubunu yayımlamış ve buna yanıt vermişsiniz. İşte bundan cesaret alarak ve eleştiriye açık bir insan olduğunuzu düşünerek bu eleştiri mektubunu yazıyorum. (......) Kitabınızın başında ve biçok yerinde ‘Hayvanlara değgin gerçek olaylar’ deniliyor. Bu gerçek kelimesi olmasaydı belki de bu mektubu yazmazdım. Ama ‘gerçek’ denilmesine karşın kitabınızdaki kimi olayları söylenti yada uydurma olarak nitelendirebiliriz.

(......) Genellikle ayılarla ilgili gerçekdışı bilgiler veriliyor.

Ayının insan gibi alet kullandığı yazılmış. Ayının bir konuşmadığı kalmış.

Ayının tükürdüğü inanışının yanlış olduğu, ayılarla ilgili araştırma kitaplarında ve hayvanlar ansiklopedilerinde belirtilmiştir.

Ayının taş atabildiği ve insana kollarıyla sarıldığı inanışına Anadolu’nun biçok yerinde rastlanır. Ama zoologlar bunun olanaksızlığını söylerler.

(......) Kara dağ keçileri hakkında bilgi veriliyor. Şimdiye kadar hiç kara dağ keçisi görmedim ama, onlar da öteki dağ keçileri gibi geyik türünden yada keçi antilopu ailesinden olması gerekir. Önemli nokta, kara dağ keçilerinin tek boynuzlu olduğu söyleniyor. Oysa hiçbir dağ keçisi, keçi antilopu yada geyik tek boynuzlu olmaz. Bu tür hayvanlar, profilden bakıldığında tek boynuzluymuş gibi görünebilir. Tek boynuzlu at söylencesi de böyle bir yanılgıdan doğmuştur.”[*]

Bu eleştirilerde bulunan Bay Ömer Sezer, benim başımdan geçmiş ve “Uçan Kazlar” başlığıyla anlattığım olay için de, evcil kazların uçamayacağını söyleyerek yanılmış olabileceğimi yazıyor. Öteki eleştirileri için bişey söyleyemem, ama anlattığım uçan kazlar, tanığı olduğum, yaşadığım gerçek olaydır.

(*) Kara dağ keçisi (Rupicapra rupicapra) Türkiye’de Doğu Karadeniz Bölgesiyle Doğu Anadolu’nun kuzeyindeki yüksek kesimlerde yaşayan, 100-130 cm uzunluğunda, 30-35 kg ağırlığında keçiye akraba bir hayvandır. Yaşadığı yerlerde, postu yazın siyaha yakın koyulukta olduğundan kara keçi, kışın kırçıllanmasından ötürü kır keçi adlarıyla da tanınır. – y.n.

Son Söz

Hayvanlara değgin gerçek olaylardan derlediğim bu kitabı, hayvan sevgisinin yaygınlaşması için yayımladım.

Gazete haberlerinden öğrendiğimize göre, Habeşistan İmparatoru Haile Selasiye’nin çok sevdiği bir küçük köpeğinin boynunda milyonlar değerinde taşlarla süslü bir tasma varmış. Ölümlerinden sonra kedilerine köpeklerine bakılması için milyonlarca lira tutarında miras bırakanlar olduğunu gazetelerden öğrenmekteyiz. Çok sevdiği köpeğine, pahalı taşlardan takma diş taktıranları gazeteler aradabir yazar. Özel aşçılar, bakıcılar tutarak, kendilerine, köpeklerine baktıranlar da var.

Anladığım hayvan sevgisi, bu türlü olanlar değildir. Hayvan sevgisinin amacı, hayvanı sevmek için hayvanı sevmek olmamalıdır.

Kimileri de hayvanları, insandan nefret ettikleri için severler. İnsanlarda umdukları vefayı bulamayıp içlerine kapananlar, bütün kazançlarını besledikleri kırk elli kediye harcayanlar vardır.

Bir de insanlara hiç değer vermeyip, hatta insanlara düşman olup hayvanlara aşırı sevgi besleyenler vardır. Örneğin, biçok romana, filme konu olan kimi Naziler, özellikle kimi Nazi şefleri aşırı hayvan sevgisi olan kişilerdi. Hiç acımasız, insanları, çocukları ölüme göndermelerinin, fırında yaktırmalarının ardından bir kanaryanın ötüşüyle duygulanıyor, bir kaplumbağayı özenle besliyor, hasta kedi karşısında acınıyor, bir yaralı köpek için ağlayabiliyorlar. Böyle olayları anlatan romanlar, filmler çoktur.

Bir okurumuz, bu kitapta topladığımız hayvanlara değgin olaylar bir gazetede yayımlanırken gönderdiği mektubunda, insanlarımızın hayvan sevmediklerini yazıyor ve beni şöyle eleştiriyordu:

“Batı’nın kimi ülke ve insanlarını tanıyan bir yurttaş olarak derim ki, hayvan sevgisi enaz olan insanları, hatta hayvana düşman olanları bizim sınırlarımız içinde bulursunuz. En kalabalık kentlerimizde kalburüstü aile çocuklarının bile sokakta buldukları başıboş kedi yavrularına yaptıkları işkenceleri görmüş olacaksınız. Anababalar, çocuklarına hayvanları okşayıp sevmesini öğretmedikleri gibi, sokaklarımızda sürüp giden bu işkence olaylarını gözleyip, çocukların sadist eğilimlerini önlemezler.

Uzağa ne gidiyoruz. Ankara Hayvanat Bahçesindeki aslanın bir gözü, seyircilerden birinin attığı taşla kör olmuştur. Bizde kedi, köpek harası, çiftliği yoktur. Atlarımız cılızdır, bakımsızdır; onlara sütçü beygiri deriz. Sokaklarımızda kümes hayvanları bacaklarından tutulup baş aşağı sarkıtılarak taşınır. Hele zavallı eşeklerin, kötü yapılmış semerler yüzünden sırtları yara içindedir.

Biz, hangi kuruluşumuza, yaptığımız hangi işe dayanarak hayvansever toplum olduğumuzu ileri sürebiliriz?

Kendilerini beslemekte zorluk çekenler, değil hayvanları, komşularını bile tam anlamıyla sevemez.”

Bu okurumun mektubunda, katıldığım, katılmadığım yerler var. Ama son yargısına yüzde yüz katılmaktayım. Tıpkı sanat beğenisi, sanat sevgisi gibi, hayvan sevgisi de, ancak ekonomik ve sosyal koşulların belirli bir üst düzeye ulaştığı toplum insanlarında görülür. Bu okurum bu yargısından sonra da şöyle diyor:

“Siz bir Çocuk Bakım Vakfı kurmuşsunuz. Onun yerine Hayvanları Koruma Derneğine bir bağışta bulunsaydınız! Aklınıza gelmemiş miydi yoksa? Bu da sizin, ne kadar hayvan sevgisiyle dolu bir yürek gezdirdiğinize delalet eder.”

Okurumun bu önerisine şu nedenlerle karşıyım:

Bana göre, hayvan sevgisinin amacı, insan sevgisini sağlamak olmalıdır. Hayvanları, doğayı sevmeyenler, insanları da sevmezler; başka insanları sevmeyenler, gerçekte kendilerini de sevmiyorlardır, kendilerine bile düşman olurlar.

Hayvanları severek, bu sevgi yoluyla, insanları sevmeliyiz. Hayvanları seven bir insanın, insanları da sevdiğini sanmak yanlıştır. Kimi Nazi ileri gelenlerinde, hayvanları doğaldışı sevenlerde, köpeklerine pahalı takma diş taktıranlarda, köpeğine milyon değerinde tasma takanlarda, milyonlar tutan miraslarını kedilerine, köpeklerine verenlerde görüldüğü gibi bu tür hayvanseverlik, insanı, insanları sevmeye ulaştırmaz, tersine, insanlardan uzaklaştırır.

Hayvan sevgisinin amacının, insanı sevmek olması gerektiği inancındayım. Bu kitabı da böyle bir amaçla derledim. Buyüzden kitabı, çocuklarımızın okumalarını çok istiyorum. Derlediğim bütün olayların, bu amaca yönelik olduğunu söyleyemem. Gelecek basımlarında kitabın daha zenginleşip salt bu amaca göre düzenleneceğini umuyorum.

Hayvanları her seven kişi ille insanları da sevmez, ama insanları seven her kişi, hayvanları, doğayı kesinlikle sever.

Feneryolu, 26 Haziran 1973